<rss version="2.0">
  <channel>
    <title>iKon.mn - Шинэ мэдээ</title>
    <description>The next horizon for the Connected Generation</description>
    <link>https://ikon.mn</link>
    <item>
      <title>Хятадын хөлөг онгоцыг барьцаалсан Сомалийн далайн дээрэмчид мөнгө нэхэж эхэлжээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Хятадын 18 хүнтэй загас агнуурын хөлгийг барьцаалсан Сомалийн далайн дээрэмчид мөнгө нэхэж эхэлснийг албаных эх сурвалжууд Бямба гарагт мэдээлжээ.</p>

<p>Уг хөлгийг далайн дээрэмчид яг хэзээ эзэлсэн нь тодорхойгүй байна. Өнгөрсөн Пүрэв гарагт Европын Холбооны далайн дээрэмтэй тэмцэх хүчнийхэн анх барьцаалагдсаныг нь мэдээлж байжээ.</p>

<p>&ldquo;Дээрэмчид одоогоор хөлгийг эрэг дагуу шилжүүлж, аюулгүй байрлал хайж байна&rdquo; гэж Сомалийн зүүн эргийн боомт хот Эйлийн цагдаагийн ахлагч Мохамед Дини мэдээлсэн байна.</p>

<p>Түүний өгсөн мэдээллээр бол Хятадын талын хөлсөлсөн хамгаалалтын ажилтнууд эхлээд тус хөлгийг барьцаалжээ. Сүүлд далайн дээрэмчдийн зэвсэгт бүлэг тэдэнтэй нийлж, хүчээ зузаатгасан байна.</p>

<p>Хятадын талтай хамгаалалтын гэрээ байгуулсан Сомалийн компани барьцаалагчдад $300,000-ыг санал болгосон ч хүлээж аваагүй тухай эх сурвалжууд мэдээлжээ.</p>

<p>Европын Холбооны далайн дээрэмтэй тэмцэх тэнгисийн хүч Аталанта нөхцөл байдлыг анхааралтай ажиглаж байгаа бөгөөд барьцаалагдсан хөлгийн ажилтнууд эсэн мэнд байгааг Баасан гарагт мэдээлсэн юм.</p>

<p>Олон жил нам гүм байсан Сомалийн далайн дээрэмчдийн үйл ажиллагаа сүүлийн үед эрчимжиж эхэлснийг энэ үйл явдал харуулж байна.</p>

<p>Энэ оны гуравдугаар сард далайн дээрэмчид Мозамбик улсаас Арабын Нэгдсэн Эмират улс руу 55,000 тонн нүүрс тээвэрлэж явсан Бангладешийн ачааны хөлгийг барьцаалж байв.</p>

<p>Хөлгийн эзэн болох Бангладешийн KSRM групп цүнхтэй их хэмжээний мөнгийг барьцаалагчдад агаараас хаяж өгсний дараа &ldquo;MV Abdullah&rdquo; хөлгийг чөлөөлсөн юм.</p>

<p>Хэр хэмжээний мөнгө өгснөө тус групп нууцалж байгаа.</p>

<p>Энэ явдлаас хойш Энэтхэгийн далайд хэд хэдэн ийм хэрэг гарсан нь Сомалийн далайн дээрэмчдийн үйл ажиллагаа сэргэж болзошгүй гэсэн айдсыг үүсгээд байна.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж: <strong>AFP</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Sun, 08 Dec 2024 11:18:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Сирийн босогчид нийслэл Дамаск хотыг бүсэлж эхэлжээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Арав орчим хоногийн өмнө давшилтаа эхлүүлсэн Сирийн босогчид хэд хэдэн хотыг дараалан эзэлснийхээ дараа нийслэл Дамаск хотыг бүсэлж эхэлжээ.</p>

<p>Өчигдөр тус улсын ерөнхийлөгч Башар аль Ассад улс орноосоо дүрвэсэн тухай яриа гарсныг Сирийн ерөнхийлөгчийн хэвлэлийн алба няцаасан байна.</p>

<p>Өнгөрсөн долоо хоногийн Лхагва гарагт Хаяат Тахрир аль Шам (ХТШ) исламын зэвсэгт бүлэглэлийн тэргүүлсэн босогчдын хүч засгийн газрын армийн эсрэг шинэ давшилт эхлүүлж, хэдхэн хоногийн дотор Сирийн хоёр дахь том хот Алеппог эзэлсэн юм.</p>

<p>Дараа нь Хама хотыг эзэлж одоо Хомс хотыг авахаар тулалдаж байна.</p>

<p>Өчигдрийн байдлаар босогчдын өөр нэг бүлэг Сирийн өмнөд бүсийн Дараа, Свейда мужуудаас Ассадын армийн цэргүүдийг шахан гаргаж, Дараяа хотод нэвтэрчээ.</p>

<p>Уг хот нь нийслэл Дамаскын төвөөс 10 хүрэхгүй километрын зайд оршдог.</p>

<p>Дамаскаас зүүн зүгт оршдог эртний Палмира хотыг Чөлөөт Сирийн Арми босогчдын бүлэглэл эзэлсэн тухай мэдээ ирж байна.</p>

<p>Ингэснээрээ босогчид нийслэл Дамаск хотыг алсуур тойрон бүслэх боломжтой болж байгаа юм.</p>

<p>Ассадын армийн цэргүүд Хомс хотыг босогчдоос хамгаалан тулалдаж байгааг Сирийн төв хэвлэл өчигдөр мэдээлжээ.</p>

<p>Энэ хотыг алдвал Ассадын дэглэм тэнгисийн эргийн бүс нутгаасаа таслагдах юм. Тэнгисийн эргийн Тартус, Латакиа мужуудад Ассадад үнэнч шашны алавит урсгалынхан төвлөрдгөөс гадна гол холбоотон Оросын цэргийн бааз байрладаг.</p>

<p>Бас босогчдын зэвсэгт бүлэглэлүүд нийслэл Дамаск хотыг бүх талаас нь бүслэн давших боломжтой болно.</p>

<p>Өчигдөр Иракийн засгийн газар Сирийн армийн 2,000 орчим цэрэг босогчдоос зугтан нутаг дэвсгэрт нь орж ирснийг мэдээлжээ.</p>

<p>2011 онд эхэлсэн иргэний дайнд Ассадын дэглэмийг цэрэг зэвсэг, хөрөнгө мөнгөөр дэмжиж байсан Орос, Иран улсууд энэ удаа өмнөх шигээ туслахгүй нь тодорхой болоод байна.</p>

<p>Ираны хилийн чанад дахь хамгийн хүчирхэг холбоотон Ливаны Хебзолла байгууллагын ерөнхий нарийн бичгийн дарга Наим Кассем өнгөрсөн Пүрэв гарагт хэлсэн үгэндээ тус байгууллага Ассадын дэглэмийн талд байгаа ч бодитой тусламж үзүүлэх боломжгүйгээ илэрхийлсэн юм.</p>

<p>Өчигдөр Сирийн төрийн төв хэвлэл ерөнхийлөгч Ассад эх орноосоо дүрвэсэн гэх мэдээллийг үгүйсгэжээ.</p>

<p>&ldquo;Арабын Бүгд Найрамдах Сири Улсын ерөнхийлөгчийн тамгын газар ноён ерөнхийлөгч нийслэл Дамаск хотод үндсэн хуулиар олгогдсон ажил үүргээ үргэлжлүүлэн хашиж байгааг баталлаа&rdquo; гэж уг мэдээнд өгүүлсэн байна.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж: <strong>Reuters</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Sun, 08 Dec 2024 10:51:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Сэргээн босгосон Парисын дарь эхийн сүмийн нээлтэд дэлхийн 50 улсын төрийн тэргүүн оролцлоо</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Таван жилийн өмнө гал түймэрт шатсан Парисын дарь эхийн сүмийг сэргээн босгосны дараах нээлтийн ёслолын ажиллагаа Бямба гарагт Францын нийслэл хотод болж өнгөрлөө.</p>

<p>Нотр Дамыг 1345 онд анх нээж байсан бөгөөд тухайн үедээ 200,000 орчим оршин суугчтай Парис хотын хамгийн өндөр барилга байсан гэдэг.</p>

<p>13, 14 дүгээр зууны архитектурын гайхамшигт тооцогддог католик шашны уг сүм 2019 оны дөрөвдүгээр сарын 15-ны шөнө галд шатаж, асар их хэмжээгээр сүйдэж байжээ.</p>

<p>Тухайн үед Францын ерөнхийлөгч Эммануэл Макрон таван жилийн хугацаанд Нотр Дамыг үнсэн дундаас босгохоо амлаж байв.</p>

<p>Тэгвэл яг таван жил, найман сарын дараа ийнхүү шинээр нээгдэж байна.</p>

<p>Сүмийг сэргээн босгоход дэлхийн олон орноос 850 сая еврогийн хандив цугларсан бөгөөд үүний 700 саяар гүйцэтгэжээ.</p>

<p>Үлдсэн 150 сая еврог сүмийн гадна хэсгийг засварлахад зарцуулахаа төслийн ахлагч Филипп Жост мэдэгдсэн байна.</p>

<p>Сэргээн босголтын ажилд 250 орчим компани, 2,000 орчим ажилчин, нарийн мэргэжилтэн гар бие оролцжээ.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/8/dbqof4_notre_dame_3_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/8/dbqof4_notre_dame_3_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 56.25%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/8/xea2fb_notre_dame_2_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/8/xea2fb_notre_dame_2_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.640625%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/8/mwjz4m_notre_dame_4_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/8/mwjz4m_notre_dame_4_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div>
</div>

<p class="phalf">Нотр Дамын нээлтэд Элисейн ордон 100 хүндтэй зочныг урьсны дотор 50 нь төрийн тэргүүнүүд байв.</p>

<p>Хүндэт зочдын дотор АНУ-ын ерөнхийлөгчийн сонгуульд ялсан Дональд Трамп, АНУ-ын тэргүүн хатагтай Жилл Байден, Их Британийн хаан ширээг залгамжлах хунтайж Уилльям, Итали, Грек, Украины ерөнхийлөгч нар, Бельги, Испани, Монакогийн хаад, Люксембургийн гүн, Катарын эмир нар байсан юм.</p>

<p>Ромын католик сүм хийдийн тэргүүн Францискийг урьсан ч тэр энэ долоо хоногт Францын Корсик аралд айлчилж байгаа гэсэн шалтгаанаар ирээгүй байна.</p>

<p>Нотр Дам өнөөдөр буюу Ням гарагийн 18:30 цагт олон нийтэд үүд хаалгаа нээх гэнэ.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж: <strong>The Guardian</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Sun, 08 Dec 2024 10:15:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>ЦУОШГ: Ирэх долоо хоногт ихэнх нутгаар цас орж, шуурна</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Цаг Уур, Орчны Шинжилгээний Газар (ЦУОШГ)-аас арванхоёрдугаар сарын 9-13-н буюу ойрын таван өдрийн цаг агаарын урьдчилсан төлөв байдлыг танилцуулж байна.</p>

<p>Тус байгууллагын мэдээлснээр энэ сарын 9-нд баруун аймгуудын нутгийн баруун болон хойд, төвийн аймгуудын нутгийн баруун хойд хэсгээр хойд хэсгээр цас орж, цасан шуурга шуурна.</p>

<p>Харин энэ сарын 10-нд баруун аймгуудын ихэнх нутаг, төвийн аймгуудын нутгийн баруун хэсгээр, 11-нд баруун аймгуудын нутгийн зарим газар, төвийн аймгуудын ихэнх нутаг, говийн аймгуудын нутгийн хойд болон зүүн, зүүн аймгуудын нутгийн баруун өмнөд хэсгээр, 12-нд төв болон говийн аймгуудын нутгийн зүүн, зүүн аймгуудын нутгийн өмнөд хэсгээр цас орж, цасан шуурга шуурна.</p>

<p>Салхи ихэнх хугацаанд секундэд 5-10 метр, энэ сарын 9-нд Алтайн салбар уулсаар секундэд 12-14 метр хүрч ширүүсэх аж.</p>

<p>Дархадын хотгор болон Завхан голын эх, Хүрэнбэлчир орчмоор шөнөдөө -33...-38 градус, өдөртөө -20...-25 градус, Хангай, Хөвсгөл, Хэнтийн уулархаг нутаг, Идэр, Эг, Үүр, Ерөө, Туул, Тэрэлж, Хэрлэн, Онон, Улз, Халх голын хөндий, Дарьгангын тал нутгаар шөнөдөө -25...-30 градус, өдөртөө -14...-19 градус, говийн бүс нутгийн өмнөд хэсгээр шөнөдөө -13...-18 градус, өдөртөө -5&hellip;-10 градус, бусад нутгаар шөнөдөө -18&hellip;-23 градус, өдөртөө -10...-15 градус хүйтэн байна.</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Sun, 08 Dec 2024 10:00:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Эрх баригч намын гишүүд санал хураалтыг эсэргүүцсэний үр дүнд Өмнөд Солонгосын ерөнхийлөгч суудалдаа үлдлээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Улс орондоо онц байдлын дэглэм тогтоосон Өмнөд Солонгосын ерөнхийлөгч Юн Сүк Ёлд итгэл үзүүлэх эсэх асуудлаар санал хураалт өчигдөр тус улсын парламентад зохион байгуулагдах байв.</p>

<p>Гэвч эрх баригч Ардын Хүч намын гишүүд санал хураалтын өмнө чуулганы танхимыг орхин гарсны улмаас ерөнхийлөгч суудалдаа үлдэж чадсан байна.</p>

<p>Хэрвээ Өмнөд Солонгосын парламент Үндэсний Ассамблейн 300 гишүүний гуравны хоёр буюу 200 гишүүн дэмжвэл ерөнхийлөгчийг огцруулах үйл явц эхлэх байлаа.</p>

<p>Ийм үр дүнд хүрэхийн тулд сөрөг хүчний намуудын 192 гишүүнтэй эрх баригч намын найман гишүүн нэгдэх ёстой байв.</p>

<p>Гэвч эрх баригч намын 108 гишүүн чуулганы танхимыг орхин гарсан тул санал хураалт явуулахад шаардлагатай ирц хүрээгүй юм.</p>

<p>Ассамблейн спикер У Вон Шик гишүүдийг танхимдаа буцан ирж, санал хураалтад оролцохыг уриалсан ч ганцхан гишүүн буцаж ирсэн байна.</p>

<p>Чуулганаас өмнө эрх баригч намын зарим гишүүд Юн Сүк Ёлыг огцруулахыг дэмжиж байгаагаа мэдэгдэж байсан ч өчигдөр өглөө ард түмнээс уучлал гуйсных нь дараа бодлоо өөрчилсөн бололтой.</p>

<p>Бямба гарагийн өглөө ерөнхийлөгч Юн Сүк Ёл телевизээр олон нийтэд хандаж үг хэлэхдээ &ldquo;улс орондоо эмх замбараагүй байдал үүсгэсэндээ уучлал гуйж, дахин онц байдлын дэглэм зарлахгүйгээ амласан&rdquo; юм.</p>

<p>Гол сөрөг хүчин Солонгосын Ардчилсан нам санал хураалтад оролцоогүй эрх баригч намын гишүүдийг шүүмжилж, ерөнхийлөгчийг огцруулах үйл ажиллагаагаа зогсоохгүйг амласан байна.</p>

<p>Тэд долоо хоног бүр санал хураалт явуулах оролдлогоо давтахыг энэ үеэр мэдэгджээ.</p>

<p>&ldquo;Ардын Хүч нам бол ардчилсан нам биш. Энэ нам бол төрийн эсрэг бослогод идэвхтэй оролцсон гэмт хэрэгтэн, урвагч юм. Бид импичментийн санал хураалтыг дахин санаачилж, энэ оны эцэс гэхэд батлуулах болно. Бид парламентын ээлжит чуулганы хугацаа дууссаны маргааш буюу арванхоёрдугаар сарын 11-нд ээлжит бус чуулганыг зарлан хуралдуулж, 14-ний өдөр дахин санал хураалт зохион байгуулна&rdquo; гэж тус намын тэргүүн И Жэ Мюн мэдэгдсэн юм.</p>

<p>Харин эрх баригч нам онц байдлын дэглэм тогтоох болсон шалтгааныг мөрдөн шалгаж, үүссэн тогтворгүй байдлыг аль болох хурдан арилгахаа мэдэгджээ.</p>

<p>&ldquo;Төрийн үйл хэрэгт эмх замбараагүй байдал үүссэн энэ үед импичментийн санал хураалт явуулах нь зохимжгүй гэж бид үзэж байна. Ийм үйлдэл дахин давтагдах ёсгүй&rdquo; гэж Ардын Хүч намын төлөөлөгч Шин Дон Ук хэлсэн байна.</p>

<p>Гэхдээ тус нам ерөнхийлөгч Юн Сүк Ёл буруутай нь мөрдөн шалгалтаар тогтоогдвол хариуцлага тооцохоо амлажээ.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/8/bn56bx_skorea_impichment_motion_2_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/8/bn56bx_skorea_impichment_motion_2_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.45454545454545%;">&nbsp;</div>
</div>

<p class="phalf">Ерөнхийлөгчид итгэл үзүүлэх эсэх асуудлаар парламент санал хураалт явуулж чадаагүй нь ард иргэдийн бухимдлыг улам хурцатгаж магадгүй байна.</p>

<p>Өчигдөр 15:00 цагаас хойш олон зуун мянган иргэн парламентын байрны гадна цугларч, санал хураалтын үр дүнг хүлээж байв.</p>

<p>Баасан гарагийн байдлаар Юн Сүк Ёлын рэйтинг 13 хувьд хүрч, 2022 оны тавдугаар сард тангараг өргөснөөсөө хойших хугацааны хамгийн доод түвшинд хүрснийг Gallup Korea байгууллагын судалгаа харуулжээ.</p>

<p>Пүрэв гарагт явуулсан санал асуулгад оролцогчдын 74 хувь нь Юн Сүк Ёлыг огцруулахыг дэмжсэн байна.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж: <strong>BBC</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Sun, 08 Dec 2024 09:37:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Сүүлийн үед иргэд угаарын хийд хордож нас барах, хордох асуудал их бүртгэгдэж байна</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Сүүлийн үед иргэд угаарын хийд хордож нас барах, хордох асуудал их гарч байгаа тул цагдаагийн байгууллагаас &quot;Галлахдаа анхааръя&quot; аяныг зохион байгуулж байгаа юм.</p>

<p>Энэ аяны хүрээнд мэргэжлийн байгууллагаас бүрдсэн баг нэг сарын хугацаанд гэр хорооллын айлуудаар явж, шалгалт хийсэн байна.</p>

<p>Нөлөөллийн аяны хүрээнд өнөөдөр Чингэлтэй дүүргийн Онцгой Байдлын Хэлтэс, Экологийн Цагдаагийн алба, Улаанбаатар цахилгаан түгээх станц, &quot;Таван толгой түлш&quot; компани хамтран Чингэлтэй дүүргийн 24 дүгээр хорооны айл өрхүүдийг мэдээллээр хангах, зөвлөгөө өгөх болон хяналт шалгалтын ажил хийжээ.</p>

<p>Энэ талаар<strong>&nbsp;Экологийн цагдаагийн албаны урьдчилан сэргийлэх хамтын ажиллагааны ахлах мэргэжилтэн, цагдаагийн ахлах дэслэгч Т.Билгүүнтөгс&nbsp;</strong>&quot;Аяны хүрээнд Нийслэлийн Засаг Даргын Тамгын Газар (НЗДТГ), Нийслэлийн Онцгой Байдлын хэлтэс болон Цагдаагийн байгууллагаас 137 чиглэлд 9,000 гаруй алба хаагчдыг хамруулан зохион байгууллаа. Нийт 12,000 гаруй айлд сэрэмжлүүлэг өгсөн&quot; гэж ярилаа.</p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Sat, 07 Dec 2024 18:42:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Ардчиллын барилдаанд улсын заан Д.Хүдэрбулга түрүүллээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Ардчилсан хувьсгалын 35 жил, Ардчиллын төлөөх намууд нэгдсэний 24 жилийн ойд зориулсан Улс, аймаг, цэрэг, сумын цолтой хүчит 128 бөхийн барилдаанд Төв аймгийн Өндөрширээт сумын харьяат, Сүлд спорт хороо, Заамар Өгөөмөр Хайрхан ХХК, Дорнын Өртөө ХХК, Нэгдэл клуб, ШШГЕГ 427-р анги, Батхаан Транс ХХК, Дүнжингарав дэвжээний бөх, улсын заан Доржхандын Хүдэрбулга түрүүлж, Завхан аймгийн Яруу сумын харьяат, &ldquo;Хилчин&rdquo; спорт хороо, &ldquo;Жем интернэшнл&rdquo; ХХК, &ldquo;Даян&rdquo; дэвжээний бөх, улсын заан Мөнхтөрийн Лхагвагэрэл үзүүрлэв.</p>

<p>Дөрөвт Булган аймгийн Орхон сумын харьяат, Хипчин спорт хороо, Вайт Эвэнт Холл ХХК, Дээдсийн жигүүр ХХК, &quot;Булган Хан&quot; дэвжээний бөх, улсын начин Э.Сумъяабат, Орхон аймгийн Баян-Өндөр сумын харьяат, Алдар спорт хороо, ЗХ-ний 326-р анги, Нэгдэл клубын бөх, сумын заан Д.Төгс-Эрдэнэ нар шалгарлаа.</p>

<p>Наймд улсын начин Х.Цогтгэрэл, улсын начин Э.Батмагнай, улсын начин Э.Мөнхжаргал, улсын начин Л.Энхсаруул нар шалгарав.</p>

<p>УИХ-ын гишүүн Ч.Лодойсамбуу ЗОРИГ ардчиллын хүрээлэнгийн &ldquo;ЗОРИГТОН&rdquo; хэмээх анхны шагналаа сумын заан Д.Төгс-Эрдэнэд гардуулав. Тэрбээр нэгийн даваанд улсын арслан Б.Орхонбаярыг, хоёрын даваанд дархан аварга Н.Батсуурийг, гурвын даваанд улсын харцага Л.Лха-Очирыг, дөрвийн даваанд улсын арслан Ц.Бямба-Отгоныг, тавын даваанд улсын начин Э.Батмагнайг тус тус давсан юм. Тус шагналыг 3.000.000 төгрөг дагалдаж байгаа аж. Мөн &quot;Уран барилдааны шагнал&quot;-ыг сумын заан Д.Төгс-Эрдэнэд өглөө.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж: <strong>Монголын Үндэсний Бөхийн Холбоо</strong></p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Sat, 07 Dec 2024 18:02:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Иргэдийн оролцоог нэмэгдүүлэх хүний эрхийн сургагч багш нарыг бэлтгэж эхэллээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Эрх чөлөөт нийгмийн үнэ цэн, хүний эрхийн талаарх мэдлэгийг түгээх, залуусыг хүний эрхийн хамгаалагч болгоход дэмжлэг үзүүлэх зорилготой &ldquo;Бидний эрх, бидний оролцоо&rdquo; сургагч багшийн хөтөлбөр өнөөдөр (2024.12.07) Төрийн ордонд эхэллээ. Улсын Их Хурлын дарга Д.Амарбаясгалангийн захирамжаар &ldquo;Хүний эрхийг хангах үндэсний хоёрдугаар хөтөлбөр&rdquo;-ийн төслийг нийгмийн олон талт төлөөллөөр хэлэлцүүлэх, санал бодлыг нь тусгах чиг үүрэг бүхий ажлын хэсгээс санаачлан Хүний эрхийн Үндэсний Комисс, Парламентын судалгаа, хөгжлийн хүрээлэнтэй хамтран зохион байгуулж буй хөтөлбөрт их, дээд сургуулийн 100 гаруй оюутан, залуус хамрагдаж байна.&nbsp;</p>

<p>Сургагч багш бэлтгэх хөтөлбөрийг нээж УИХ-ын гишүүн, УИХ-ын Хүний эрхийн дэд хорооны дарга, Ажлын хэсгийн ахлагч С.Эрдэнэболд, 2024-2028 оны парламент иргэн бүр эрхээ хамгийн сайнаар эдлэх боломжийг бүрдүүлэхийн тулд бодлого, стратегийн цөмийг &ldquo;хүн төв&rdquo;-тэй байхаар тодорхойлсон, үүнд иргэдийн оролцоо ихээхэн чухал гэдгийг онцлов. Түүнчлэн хүн бүр хүний эрхийн мэдрэмжтэй хандлагыг түгээж, оюутан, залуус оролцоогоороо нийгмийг давлагаалж чадвал бүх шатны шийдвэр гаргах түвшинд нөлөөлөх боломжтой гэв. ХЭҮК-ын дарга Д.Сүнжид, Монгол Улс үндэсний хууль тогтоомж болон нэгдэн орсон олон улсын гэрээгээр иргэдийнхээ эрх, эрх чөлөөг баталгаажуулсан хэмээн оролцогчдод танилцууллаа. Энэ удаагийн хөтөлбөрт хамрагдаж буй оюутнууд хоёр өдрийн багц хичээлээр онол, арга зүй, танин мэдэхүйн мэдлэг эзэмшихийн зэрэгцээ &ldquo;Хүний эрхийг хангах үндэсний II хөтөлбөр&rdquo;-ийн төсөлд саналаа тусгуулж, зарим байгууллагын үйл ажиллагаатай танилцана. Сургалт үргэлжилж байна.</p>

<div class="idrag" contenteditable="false"><script>var items_260813 = [{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/660och_viber_image_2024-12-07_13-47-06-271_x974.jpg',              w: 1280,              h: 853,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/8gl6tg_viber_image_2024-12-07_13-47-07-119_x974.jpg',              w: 1280,              h: 853,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/lrhjt7_viber_image_2024-12-07_13-47-08-562_x974.jpg',              w: 1280,              h: 853,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/okyzvx_viber_image_2024-12-07_13-47-09-500_x974.jpg',              w: 1280,              h: 853,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/0rc96j_viber_image_2024-12-07_13-47-09-815_x974.jpg',              w: 1280,              h: 853,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/k97q35_viber_image_2024-12-07_13-47-08-263_x974.jpg',              w: 1280,              h: 853,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/to8fs4_viber_image_2024-12-07_13-47-09-169_x974.jpg',              w: 1280,              h: 853,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/tuldfi_viber_image_2024-12-07_13-47-10-982_x974.jpg',              w: 1280,              h: 853,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/4xm44h_viber_image_2024-12-07_13-47-11-279_x974.jpg',              w: 1280,              h: 853,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/z8dysq_viber_image_2024-12-07_13-47-11-659_x974.jpg',              w: 1280,              h: 853,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/1tj1ct_viber_image_2024-12-07_13-47-07-472_x974.jpg',              w: 1280,              h: 853,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/wjaboz_viber_image_2024-12-07_13-47-07-969_x974.jpg',              w: 1280,              h: 853,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/i2uswn_viber_image_2024-12-07_13-47-10-128_x974.jpg',              w: 1280,              h: 853,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/la64e0_viber_image_2024-12-07_13-47-12-067_x974.jpg',              w: 1280,              h: 853,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/njzx4b_viber_image_2024-12-07_13-47-08-869_x974.jpg',              w: 1280,              h: 853,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/ymop2d_viber_image_2024-12-07_13-47-06-841_x974.jpg',              w: 1280,              h: 853,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/lyvp6b_viber_image_2024-12-07_13-47-10-451_x974.jpg',              w: 1280,              h: 1054,							subHtml: ''          }];</script>
<div class="ikong ikonpslide">
<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_260813, 0);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/660och_viber_image_2024-12-07_13-47-06-271_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_260813, 1);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/8gl6tg_viber_image_2024-12-07_13-47-07-119_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_260813, 2);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/lrhjt7_viber_image_2024-12-07_13-47-08-562_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_260813, 3);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/okyzvx_viber_image_2024-12-07_13-47-09-500_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_260813, 4);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/0rc96j_viber_image_2024-12-07_13-47-09-815_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_260813, 5);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/k97q35_viber_image_2024-12-07_13-47-08-263_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_260813, 6);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/to8fs4_viber_image_2024-12-07_13-47-09-169_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_260813, 7);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/tuldfi_viber_image_2024-12-07_13-47-10-982_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_260813, 8);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/4xm44h_viber_image_2024-12-07_13-47-11-279_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_260813, 9);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/z8dysq_viber_image_2024-12-07_13-47-11-659_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_260813, 10);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/1tj1ct_viber_image_2024-12-07_13-47-07-472_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_260813, 11);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/wjaboz_viber_image_2024-12-07_13-47-07-969_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_260813, 12);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/i2uswn_viber_image_2024-12-07_13-47-10-128_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_260813, 13);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/la64e0_viber_image_2024-12-07_13-47-12-067_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_260813, 14);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/njzx4b_viber_image_2024-12-07_13-47-08-869_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_260813, 15);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/ymop2d_viber_image_2024-12-07_13-47-06-841_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-1 ikong__col--m-1-of-1 ikong__col--s-1-of-1 ikong__col--xs-1-of-1 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_260813, 16);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/lyvp6b_viber_image_2024-12-07_13-47-10-451_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>
</div>
</div>

<p class="phalf">&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Sat, 07 Dec 2024 14:07:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Нягтлан бодох бүртгэл, санхүүгийн салбарын 2024 оны шилдгүүд тодорлоо</title>
      <description>
        <![CDATA[<p class="BasicParagraph" style="text-align: justify;">Жил бүрийн Бүртгэл, санхүү, эдийн засгийн ажилтны баярыг угтан Монголын Мэргэшсэн Нягтлан Бодогчдын Институт (ММНБИ)-ээс нягтлан бодох бүртгэл, санхүүгийн оны шилдгүүдийг шалгаруулдаг уламжлалтай.</p>

<p style="text-align: justify;">Энэ оны шилдэг санхүүчдийг 12 дугаар сарын 6-нд Сангийн яам, Татварын ерөнхий газар, Нийгмийн даатгалын ерөнхий газар, Монголын мэргэшсэн үнэлгээчдийн институт зэрэг мэргэжлийн байгууллагуудтай хамтран 10 номинациар шалгарууллаа.</p>

<p style="text-align: justify;"><strong>1. Бизнесийн секторын шилдэг нягтлан бодогч, санхүүч</strong></p>

<p style="text-align: justify;">АПУ трейдинг ХХК, Ерөнхий нягтлан бодогч Гомбоогийн АРИУНАА</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/f4ce5a___ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/f4ce5a___x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 150%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/b445jj__DSC4508_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/b445jj__DSC4508_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 73.54166666666667%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;"><strong>2. Улсын секторын шилдэг нягтлан бодогч, санхүүч</strong></p>

<p style="text-align: justify;">Нийслэлийн Хүүхэд, гэр бүлийн хөгжил, хамгааллын газрын Ерөнхий нягтлан бодогч Жамсрангийн ОЮУНЦОГ</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/ncx7cx___ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/ncx7cx___x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 150%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/0e234e__DSC4466_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/0e234e__DSC4466_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 65.36458333333334%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;"><strong>3. Шилдэг хараат бус аудитор</strong></p>

<p style="text-align: justify;">Эрнст энд Янг Монголия Аудит ХХК-ийн партнер/гүйцэтгэх захирал&nbsp;</p>

<p style="text-align: justify;">Доржбатын МАНДАХБАЯР</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/wltyh7___ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/wltyh7___x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 70.15625%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;"><strong>4. Нягтлан бодох бүртгэлийн шилдэг багш</strong></p>

<p style="text-align: justify;">ХААИС, ЭЗБС-ийн багш Ядамдоржийн Нансалмаа</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/911z5h___ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/911z5h___x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 76.45833333333333%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;"><strong>5. Нягтлан бодох бүртгэлийн шилдэг судлаач-багш</strong></p>

<p style="text-align: justify;">СЭЗИС-ийн багш, профессор Гарамдоржийн Гантулга</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/z452ie___ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/z452ie___x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 150%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;"><strong>6. Нягтлан бодох бүртгэлийн шилдэг бүтээл</strong></p>

<p style="text-align: justify;">МУИС, Бизнесийн сургууль, НББ-ийн тэнхим. &ldquo;Бизнесийн байгууллагын санхүү эдийн засгийн шинжилгээ&rdquo; сурах бичиг</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/6c3upm__DSC4069_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/6c3upm__DSC4069_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;">Зохиогч: МУ-ын гавьяат багш, доктор, профессор Б.Сайнжаргал</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/xoade5___ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/xoade5___x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 150%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;"><strong>7. Орон нутгийн шилдэг санхүүч</strong></p>

<p style="text-align: justify;">Дундговь аймгийн Засаг даргын тамгын газар, Төсвийн ахлах мэргэжилтэн</p>

<p style="text-align: justify;">Нямцэрэнгийн СҮХБААТАР</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/x4ko4i___ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/x4ko4i___x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/1iqmqe__DSC4235_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/1iqmqe__DSC4235_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 74.47916666666666%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;"><strong>8. Шилдэг үнэлгээчин</strong></p>

<p style="text-align: justify;">ММҮИ-ийн Удирдах зөвлөлийн дарга бөгөөд тэргүүн Гомбын Баянмөнх</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/w9vftw___ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/w9vftw___x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 64.84375%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;"><strong>9. Татварын албаны шилдэг санхүүч</strong></p>

<p style="text-align: justify;">ТЕГ-ын Татварын удирдлага, олон улсын татварын газрын дарга Дондогийн Сайханчулуун</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/tp4bna___ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/tp4bna___x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/oyii4u__DSC4683_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/oyii4u__DSC4683_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;"><strong>10. Нийгмийн даатгалын шилдэг санхүүч</strong></p>

<p style="text-align: justify;">НДЕГ-ын Ахлах нягтлан бодогч Пунцагсүрэнгийн АДЪЯАСҮРЭН</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/bef2so___ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/bef2so___x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikon-block-container">Мөн энэ үеэр ММНБИ өөрийн гишүүн байгууллагуудаас шилдэг аудитын компанийг 3 номинациар тодрууллаа.</div>

<p style="text-align: justify;">&quot;Нийгмийн хариуцлагыг хэрэгжүүлэгч шилдэг аудитын компани&quot;- <strong><u>&ldquo;Кэй Пи Эм Жи Аудит&rdquo; ХХК </u>&nbsp;( KPMG Audit )</strong></p>

<p style="text-align: justify;">&ldquo;Кэй Пи Эм Жи Аудит&rdquo; ХХК&nbsp; нь нийгмийн хариуцлагын хүрээнд нягтлан бодох бүртгэл, аудитын мэргэжлийг сурталчлах, түгээх, шинэ залуу үеийн НББ-ийн мэргэжлийн боловсролыг хөгжүүлэхэд их дээд сургуулиудтай хамтран ажиллаж байна. Түүнчлэн тогтвортой хөгжлийн Net Zero санаачилгыг хэрэгжүүлэх хүрээнд хог хаягдлын дахин боловсруулах арга ажиллагааг дэмжин ажиллаж байна.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/71lqkf_kpmg_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/71lqkf_kpmg_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 150%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;">&ldquo;Ажлын байр нэмэгдүүлэгч шилдэг аудитын компани&quot;-<strong><u>&ldquo;Hексиа Глобал Монголиа Аудит&rdquo; ХХК</u> (Nexia Global Mongolia Audit)</strong></p>

<p style="text-align: justify;">&ldquo;Hексиа Глобал Монголиа Аудит&rdquo; ХХК нь олон улсын тэргүүлэх 10 сүлжээ байгууллагын нэг болох Nexia Global байгууллагын эгнээнд нэгдэн орсон цагаасаа үйл ажиллагаагаа өргөжүүлсээр байна. Өнгөрсөн онд ажлын байрны орон тоог 200%-иар нэмэгдүүлсэн амжилт үзүүллээ.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/vepw1c_-_H__ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/vepw1c_-_H__x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 150%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/z6krcl_bdo_audit_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/z6krcl_bdo_audit_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;">&quot;Оны онцлох аудитын компани&quot; -аар &nbsp;<strong><u>БДО Аудит ХХК&nbsp;</u> (BDO Audit) тус тус шалгарлаа.</strong></p>

<p style="text-align: justify;">Аудитын Чанарын удирдлагын олон улсын стандартуудыг нэвтрүүлэх үйл ажиллагаанд манлайлал үзүүлэн, өөрсдийн арга туршлагыг үндэсний аудитын компаниудад түгээн, сурталчлахад мэргэжлийн байгууллагатай идэвхтэй хамтран ажиллаж ирсэн.</p>

<p style="text-align: justify;">Түүнчлэн ажилтан солилцооны хөтөлбөрийг нэвтрүүлж, шилдэг туршлага, ур чадварыг нутагшуулах зорилтыг ханган ажиллахын зэрэгцээ өөрийн чадварлаг боловсон хүчний нөөцөд тулгуурлан мэргэжлийн үйлчилгээг экспортлох үйл ажиллагааг санаачлан эхлүүлж, одоогоор гадаадын 6 улс оронд мэргэжлийн үйлчилгээг үзүүлээд байна.</p>

<p style="text-align: justify;">Тус компани нь үүлэн технологид суурилсан цаасгүй ажлын байрны орчныг&nbsp;хөгжүүлэхийн зэрэгцээ хүний нөөцийн менежментийг сайжруулахад томоохон хөрөнгө оруулалт хийсэн гэх зэрэг олон амжилтаар оны онцлох компани боллоо.<span style="font-size:12pt"><span style="font-family:&quot;Times New Roman&quot;,serif"><span lang="MN" style="font-size:11.0pt"><span style="font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif"><span style="color:black"> </span></span></span><span lang="EN-US" style="font-size:11.0pt"><span style="font-family:&quot;Arial&quot;,sans-serif"><span style="color:black"></span></span></span></span></span></p>

<p style="text-align: justify;">&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Sat, 07 Dec 2024 13:08:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Дэлхийн хамгийн өндөр настай зэрлэг шувуу 74 насандаа өндөглөжээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Шинжлэх ухаанд одоогоор мэдэгдэж байгаа дэлхийн хамгийн өндөр настай зэрлэг шувуу 74 насандаа өндөг гаргасан тухай АНУ-ын судлаачид энэ долоо хоногт мэдээлжээ.</p>

<p>Висдом гэж судлаачдын нэрлэсэн Лаисан альбатросс төрлийн урт далавчит тэнгисийн шувуу саяхан Хавайн арлуудын баруун хойд захад нүүдэллэн ирээд өндөг гаргасан юм байна.</p>

<p>Судлаачид үүнийг Висдомын амьдралынхаа турш гаргасан 60 дахь өндөг болохыг мэдээлжээ.</p>

<p>Висдом болон түүний эр хамтрагч Акеакамай нар 2006 оноос хойш жилд бүр энд нүүдэллэн ирээд өндөглөдөг байсан гэнэ.</p>

<p>Лаисан альбатросс төрөл зүйлийн шувуунууд хослон амьдарч, жил бүр нэг өндөг гаргадаг юм.</p>

<p>Гэхдээ Акеакамай сүүлийн жилүүдэд харагдахаа больж, Висдом ч дөрвөн жил өндөглөөгүй гэнэ.</p>

<p>Харин сая Висдом нүүж ирэхдээ шинэ хамтрагчтай болсон байжээ.</p>

<p>&ldquo;Бид түүнийг өндгөө амжилттай дарж, дэгдээхэйтэй болно гэдэгт итгэлтэй байна&rdquo; гэн &ldquo;Midway Atoll National Wildlife Refuge&rdquo; байгууллагын биологич Жонатан Плиснер хэлжээ.</p>

<p>Лаисан альбатрос шувууны хосууд хоёр сар орчим хугацаанд ээлжлэн өндгөө дардаг.</p>

<p>Дэгдээхэйнүүд нь гарснаасаа хойш таваас зургаан сарын дараа далай тэнгисийн усан дээгүүр нисэх чадвартай болдог байна.</p>

<p>Висдом анх 1956 онд үржилд орж эхэлснээсээ хойш 30 гаруй дэгдээхэй өсгөснийг Плиснер мэдээлжээ.</p>

<p>АНУ-ын Далай, Агаар Мандлын Үндэсний Захиргааны мэдээллээр бол Лаисан альбатросс төрлийн шувуу дунджаар 68 насалдаг юм байна.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж: <strong>Associated Press</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Sat, 07 Dec 2024 11:40:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Токио хотын захиргаа төрөлтийг дэмжих зорилгоор ажлын дөрвөн өдөртэй долоо хоногт шилжинэ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Япон улсын нийслэл Токио хотын захиргаа дөрөвдүгээр сард эхлэх ирэх санхүүгийн жилээс ажлын дөрвөн өдөртэй долоо хоногт шилжих төлөвлөгөөг энэ долоо хоногт зарлажээ.</p>

<p>Энэ нь ажилтнуудын ар гэртээ анхаарал тавих боломжийг нэмэгдүүлэх замаар төрөлтийг дэмжих зорилготой юм байна.</p>

<p>Үүнээс гадна бага сургуулийн нэгээс гуравдугаар ангийн хүүхэдтэй эцэг эхчүүдэд цалингаасаа бага хэмжээгээр суутгуулаад ажлаас эрт тарах боломжийг олгохоор болжээ.</p>

<p>&ldquo;Бид ажлын арга барилаа уян хатан болгон өөрчлөх замаар хүүхэд төрүүлэх, хүүхэд асрах гэх мэт хувийн амьдралын шаардлагын улмаас хэн ч ажлын байраа орхихгүй байх боломжийг баталгаажуулах болно. Манай үндэстэн хүнд хэцүү үеийг туулж буй энэ үед Токио хот иргэдийнхээ амьдрал ахуй, эдийн засгийг хамгаалах, сайжруулах чиглэлд санаачилга гаргах цаг нь болсон&rdquo; гэж Лхагва гарагт тавьсан илтгэлдээ Токио хотын захирагч Юрико Коикэ хэлсэн юм.</p>

<p>Хэдийгээр Японы засгийн газар залуусыг гэр бүлтэй болохыг дэмжсэн янз бүрийн бодлого явуулж байгаа ч төрөлтийн түвшин жил дараалан буурсаар энэ оны зургаадугаар сард түүхэн доод хэмжээндээ хүрсэн.</p>

<p>Тухайлбал өнгөрсөн онд Японд дөнгөж 727,277 хүүхэд мэндэлж, эмэгтэйчүүдийн амьдралынхаа турш төрүүлсэн хүүхдийн дундаж тоо 1.2 хүрсэн юм.</p>

<p>Хүн амын тоо тогтвортой хэмжээнд байхын тулд энэ үзүүлэлт 2.1 байх ёстой.</p>

<p>Судлаачид тус улсын хүн амын бууралтыг ажлын өндөр ачаалал, амьжиргааны зардлын өсөлттэй холбон тайлбарладаг.</p>

<p>Бусад улсуудын нэгэн адил Японы эмэгтэйчүүдэд ажлын байр, гэр бүл хоёрын нэгийг сонгох хэцүү шаардлага тулгардаг.</p>

<p>Дэлхийн Банкнаас гаргасан ажиллах хүчний хүйсийн харьцааны судалгаагаар өнгөрсөн онд Японы хөдөлмөрийн насны эмэгтэйчүүдийн 55 хувь, эрэгтэйчүүдийн 72 хувь ажил эрхэлж байжээ.</p>

<p>Энэ нь дэлхийн өндөр хөгжилтэй улсуудтай харьцуулахад хамгийн их зөрүү юм.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж: <strong>CNN</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Sat, 07 Dec 2024 11:18:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Оросын эрх баригчид Сирийн дэглэмийг аврах боломжгүйгээ Ассадад мэдэгдсэн гэнэ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Сирийн дарангуйлагч Башар аль Ассадын дэглэмийн гол хамгаалагчдын нэг Орос улс байсан.</p>

<p>2011 онд эхэлсэн иргэний дайнаар Ассадын дэглэм унахын ирмэг дээр ирээд байхад 2015 онд Оросын цэргийн бааз Сирид нээгдсэнээр аврагдаж байв.</p>

<p>Харин энэ удаа туслах боломжгүйгээ Москвагийн эрх баригчид Сирийн ерөнхийлөгчид мэдэгдсэн тухай эх сурвалжууд мэдээлжээ.</p>

<p>Тухайлбал Оросын тал &ldquo;өөр илүү чухал шийдвэрлэх асуудалтай&rdquo; гэсэн үндэслэлээр тусламж дэмжлэгээ хязгаарлахаас өөр аргагүй байгааг Ассадын засгийн газарт мэдэгдсэнийг Sky News Arabia суваг Сирийн албаны эх сурвалжаас уламжлан мэдээлсэн байна.</p>

<p>Москвад одоогоор Ассадын дэглэмийг аврах төлөвлөгөө байхгүйг Кремлийн нэрээ нууцалсан эх сурвалж баталсан тухай Блүүмбэрг мэдээлжээ.</p>

<p>Өнгөрсөн долоо хоногийн Лхагва гарагт Сирийн босогчид засгийн газрын армийн эсрэг шинэ давшилт эхлүүлснээр хоёр том хотыг эзлээд байгаа.</p>

<p>Хаяат Тахрир аль Шам (ХТШ) исламист бүлэглэлийн тэргүүлсэн босогчид Алеппо, Хама хотуудыг дараалан эзэлснийхээ дараа стратегийн чухал ач холбогдолтой Хомс хотын зүгт давшиж эхлээд байна.</p>

<p>Хомс хотыг босогчид эзэлбэл Сирийн засгийн газрыг тэнгисийн эрэг орчмын нутгаас салгах юм. Тэнд Оросын тэнгисийн цэргийн Тартус бааз оршдог.</p>

<p>Энэ долоо хоногийн эхээр Оросын хөлгүүд тус баазыг орхин явсан байна. ОХУ-ын батлан хамгаалах яам үүнийгээ Газар дундын тэнгист байлдааны бэлтгэл сургуулилалт явуулах зорилготой гэж тайлбарлажээ.</p>

<p>&ldquo;Ассадын дэглэмийн ирээдүй хэзээ ч өнөөдрийнх шиг бүрхэг байсангүй. Одоо Оросын тал түүнийг аврах боломжгүй, магадгүй хүсэхгүй байгаа нь харагдаж байна&rdquo; гэж Вашингтонд төвтэй Ойрх Дорнодын Хүрээлэнгийн Сири болон Терроризм, Экстремизмтэй тэмцэх хөтөлбөрийн захирал Чарльз Листер ярьсан байна.</p>

<p>Өнгөрсөн долоо хоногт босогчид Сирийн хоёр дахь том хот Алеппог эзэлсний дараа Оросын эрх баригчид Сири дэх цэргийн хүчний командлагч, дэслэгч генерал Сергей Киселийг огцруулсан нь тодорхой болсон юм.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж: <strong>Bloomberg</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Sat, 07 Dec 2024 10:50:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>АНУ-ын эрдэмтэд нүүрсний үнснээс газрын ховор элемент илрүүлжээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Дэлхийн уур амьсгалыг өөрчилж, байгаль орчныг бохирдуулдаг түлш хэмээн муу хэлэгддэг нүүрсийг шатаасны үр дүнд асар их үнс гардаг.</p>

<p>Тэгвэл энэ хаягдал нь орчин үеийн технологийн чухал түүхий эд болох газрын ховор элементийн эх үүсвэр болохыг <a href="https://www.jsg.utexas.edu/news/2024/11/enormous-cache-of-rare-earth-elements-hidden-inside-coal-ash-waste/" target="_blank">эрдэмтэд тогтоожээ</a>.</p>

<p>Тэд АНУ-ын нүүрсээр ажилладаг цахилгаан станцуудаас цуглуулсан үнсний дээжүүдийг шинжлээд уг хаягдалд 11 сая тонн хүртэл хэмжээний газрын ховор элемент байх боломжтой гэж дүгнэсэн байна.</p>

<p>Энэ нь АНУ-ын дотоод нөөцийн хэмжээнээс найм дахин өндөр хэмжээ юм.</p>

<p>АНУ-ын газрын ховор элементийн нөөц $8.4 тэрбумаар үнэлэгдэх хэмжээтэйг Остин дахь Техасын Их сургуулийн судлаачид саяхан тогтоож байжээ.</p>

<p>Үүнийг шинээр олборлолт явуулалгүйгээр газрын ховор элементийн их хэмжээний нөөцтэй болох боломж гэж судлаачдын ахлагч, Техасын Их сургуулийн Геологийн ухааны сургуулийн профессор Брижет Скэнлон үзэж байна.</p>

<p>&ldquo;Энэ бол хог хаягдлаас эрдэнэсийн авдар олсон гэсэн үг юм&rdquo; гэж тэр хэлжээ.</p>

<p>Газрын ховор элементэд дэлхийн бөмбөрцгийн цөмд байдаг сканди, неодим, иттри зэрэг металлууд багтдаг.</p>

<p>Эдгээрийг цахилгаан автомашин, нарны хавтан, салхин турбин зэрэг цэвэр эрчим хүчний технологиудад ашигладаг юм.</p>

<p>Хэдийгээр ховор гэж нэрлэгдсэн ч байгальд тийм ховор биш байдаг. Гол нь эдгээрийг хүдрээс олборлож, ялгахад хэцүү тул эрэлт нь үргэлж нийлүүлэлтээсээ давдаг юм.</p>

<p>Газрын ховор элементийн эрэлт 2040 он гэхэд одоогийнхоосоо долоо дахин нэмэгдэх тооцоог Олон Улсын Эрчим Хүчний Агентлаг гаргасан байдаг.</p>

<p>АНУ-ын хувьд шаардлагатай нөөцийнхөө 95 хувийг импортоор, тэр дундаа Хятад улсаас голдуу авдаг.</p>

<p>Гэхдээ нүүрсний үнснээс гаргах металлын хэмжээ шууд байгалиас олборлохоос бага хэмжээтэй юм байна.</p>

<p>Гол давуу тал нь олборлох шаардлагагүй, бэлэн байгаад оршиж байгаа ажээ.</p>

<p>АНУ-д жил бүр цахилгаан станцуудаас 70 сая тонн орчим үнс гардаг гэнэ.</p>

<p>Гэхдээ нүүрсний гарал нь газрын ховор элементийн нөөцийг тодорхойлж байгааг дээрх судалгаа харуулжээ.</p>

<p>Тухайлбал Аппалачийн уурхайн нүүрсний үнс хамгийн их нөөцтэй ч дөнгөж 30 хувийг нь ялгах боломжтой гэсэн дүгнэлт гарсан байна.</p>

<p>Харин Вайомин, Монтана мужуудыг дамнан оршдог Паудер голын сав газраас олборлосон нүүрсний үнс хамгийн бага нөөцтэй ч 70 хувийг нь ялгах боломжтой байжээ.</p>

<p>Бас нэг асуудал нь үнснээс металл ялгаж авахад зардал өндөр байх тооцоо гарсан байна.</p>

<p>Тиймээс хаанахын үнснээс ялгаж авахыг сонгохдоо гарц, зардлын харьцааг үнэлэх хэрэгтэй гэнэ.</p>

<p>Гэхдээ дээрх судалгааг хийсэн эрдэмтэд ялгаж авахад гарах зардлыг нүүрсний үнсийг хадгалах, зохицуулахтай холбоотой гардаг зардалтай харьцуулж байж эдийн засгийн үр ашгийг нь тооцох ёстой гэж дүгнэжээ.</p>

<p>Ерөнхийлөгч Байдены засаг захиргаа энэ оны дөрөвдүгээр сард газрын ховор элементийг нүүрс, хог хаягдлаас гаргах судалгааны төслүүдэд $17.5 саяын хөрөнгө оруулах шийдвэр гаргасан.</p>

<p>Өнөөдөр АНУ даяар хоёр тэрбум гаруй тонн нүүрсний үнс хадгалагдаж байгааг тус улсын эрчим хүчний яам мэдээлсэн байна.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж: <strong>CNN</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Sat, 07 Dec 2024 10:15:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Румын улс ерөнхийлөгчийн сонгуулийн үр дүнгээ хүчингүй болгож, дахин санал хураахаар болов</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Румын улсын дээд шүүх тус улсын ерөнхийлөгчийн сонгуулийн эхний шатны үр дүнг хүчингүй болгож, санал хураалтыг дахин шинээр явуулах шийдвэрийг өчигдөр гаргажээ.</p>

<p>Сонгуулийн хоёр дахь шатны санал хураалт маргааш буюу Ням гарагт төлөвлөгдөөд байсан юм.</p>

<p>Арваннэгдүгээр сарын 24-ний өдөр болсон эхний шатны санал хураалтад Румын улсын Украинд үзүүлж буй тусламжийг зогсоох хүсэлтэй, Оросын талыг баримтлагч нэр дэвшигч Кэлин Жоржеску шалгарсан нь гэнэтийн цочир үр дүн байлаа.</p>

<p>Учир нь тэр сонгуулийн өмнө явуулсан санал асуулгуудад нэг оронтой тоогоор хэмжигдэх санал авч байсан бөгөөд эхний шатанд шалгарах магадлал маш бага байсан юм.</p>

<p>Лхагва гарагт нийтлэгдсэн Румыны үндэсний аюулгүй байдлын зөвлөлийн тайланд энэ удаагийн сонгууль &ldquo;Оросын түрэмгий гибрид халдлагын хохирогч болсон&rdquo; гэж дүгнэсэн байв.</p>

<p>&ldquo;Румын улсын ерөнхийлөгчийг сонгох сонгуулийг дахин явуулах бөгөөд засгийн газар шаардлагатай алхмуудын товыг шинээр тогтоох болно&rdquo; гэж дээд шүүхийн шийдвэрт өгүүлжээ.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/icm9q4_romania_election_2_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/7/icm9q4_romania_election_2_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.625%;">&nbsp;</div>

<div class="ikcaption">Зүүн гар талаас Елена Ласкони, Кэлин Жоржеску нар</div>
</div>

<p class="phalf">Ням гарагт болох хоёр дахь шатны санал хураалтад өмнөх шатанд хамгийн олон санал авсан Оросыг дэмжигч, хэт барууны үзэлтэй Жоржеску, Европын Холбоог дэмжигч, төвийн үзэлтэй Елена Ласкони нар өрсөлдөх гэж байсан юм.</p>

<p>Тэд өмнөх шатанд хамгийн олон санал авсан ч аль аль нь 50 хувийн босгыг даваагүй тул хоёр дахь шатанд өрсөлдөхөөр болоод байв.</p>

<p>Өнгөрсөн Ням гарагт болсон парламентын сонгуульд бас хэт барууны намууд сайн үр дүнтэй оролцсон ч эрх баригч Социал Демократууд олонх болж чадсан байна.</p>

<p>Дээд шүүх энэ сонгуулийн үр дүнг хүлээн зөвшөөрсөн юм.</p>

<p>Ингэснээр Өрнөдийн талыг баримтлагч намууд Европын Холбоо, НАТО-гийн гишүүн орон Румынд эвслийн засгийн газар байгуулах боломжтой болж байна.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж: <strong>Reuters</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Sat, 07 Dec 2024 09:35:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>ХӨСҮТ-ийн захирал асан Д.Нямхүү нарт холбогдох хэргийг шүүх цагаатгаж шийдвэрлэжээ </title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Халдварт Өвчин Судлалын Үндэсний Төв (ХӨСҮТ)-ийн ерөнхий захирлаар ажиллаж байсан Д.Нямхүү&nbsp;нарт холбогдох хэргийн&nbsp;шүүх хурал өчигдөр зарлагдсан.&nbsp;</p>

<p>Гэвч шүүгчээс татгалзсанаар шүүх хуралдаан завсарласан талаар албаны эх сурвалж хэллээ.&nbsp;</p>

<p>Эргэн сануулахад прокуророос Д.Нямхүүг&nbsp;ХӨСҮТ-ийн&nbsp;захирлаар ажиллаж байхдаа&nbsp;эрх мэдэл, албан тушаалын байдлаа урвуулан ашиглаж, бусдад давуу байдал бий болгосон гэх хэрэгт&nbsp;яллах дүгнэлт&nbsp;<a href="https://ikon.mn/n/30q3" target="_blank">үйлдсэн байдаг.</a></p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2024 20:09:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>&quot;The MongolZ&quot; Норвегийн &quot;HEROIC&quot; багийг хожиж, дэлхийн аваргын сүүлийн шат руу дэвшлээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Counter Strike-2 (CS2) тоглоомын энэ оны хоёр дахь Дэлхийн Аварга Шалгаруулах Тэмцээн (ДАШТ) буюу &quot;Perfect World Shanghai Major 2024&quot; Хятадын Шанхай хотод зохион байгуулагдаж байгаа билээ.&nbsp;</p>

<div class="ikon-block-container">Нийт 1.2 сая ам.долларын шагналын сантай тус тэмцээн нь Open stage, Elimination Stage, Playoff Stage гэсэн гурван шатлалтайгаар арванхоёрдугаар сарын 15-н хүртэл зохион байгуулагдана.</div>

<p>&quot;The MongolZ&quot; дэлхийн аваргын &quot;Elimination&quot;&nbsp;шатны гурав дахь тоглолтоо Норвегийн &quot;HEROIC&quot; багийн эсрэг&nbsp;&quot;Во3&quot; (гурван &quot;map&quot;-аар ялагчийг тодруулах) журмаар&nbsp;хийж, 2:1-ээр хожлоо.&nbsp;</p>

<p>Тэд өөрсдийн сонгосон &quot;Mirage map&quot; дээр 8:13-аар ялагдал хүлээсэн. Харин эсрэг багийн сонгосон &quot;Anubis map&quot; дээр довтлох талаасаа есөн үе авч байраа сольсон. Гэвч эсрэг баг сайн тоглож нэмэлт үе гаргасан. Энэ &quot;map&quot; дээр нийт хоёр удаа нэмэлт үе тоглосны эцэст 19:17-оор манай баг ялалт байгууллаа.&nbsp;</p>

<p>Улмаар сүүлийн &quot;Ancient map&quot; дээр &quot;The MongolZ&quot;&nbsp;ялагчийн асуудлыг шийдэж чадлаа. Тэд өнөөдрийн тоглолтод хожсоноор &quot;Elimination&quot;&nbsp;шатанд 3:0 гэсэн амжилттай болж, дэлхийн аваргын&nbsp;Playoff руу дэвшлээ.</p>

<p>Мөн Playoff шатанд тоглох Азийн анхны баг болж байгаа юм. Дэлхийн аваргын сүүлийн шатны тоглолтууд энэ сарын 12-наас эхлэх бөгөөд найман баг&nbsp;&quot;Во3&quot; журмаар шууд хасагдах дүрмээр тоглоно.&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2024 19:36:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Хамтарсан “өвлийн бэлэгтэй” өдөрлөг</title>
      <description>
        <![CDATA[<p style="text-align: justify;">Яармаг орчмын бүсийн хамгийн таатай байршилд байрлах <a href="https://www.facebook.com/BogdVista?__cft__%5b0%5d=AZUwa0U7Ip4-j83BbS_jNwGY8FYghvxwEkopxmjzEFVFiBaFByIEkJ_zj0uWR5EyizZ_DVaqiH2sHK_Rl1CogUDRiP_8H94Ls67MDMvtO-wCZNAO3t8nlB6-k59yPoVorOZmwgXsFutphYoaiOtEmKTiNlFDhwDiFOJSTHHgmmWdp7-JjCwtgqy9P2qvVvSfdz6Wv2aRJpWJH2g1HYLlc4Xz&amp;__tn__=-%5dK-R" target="_blank">BOGD VISTA Business Apartment</a> болон <a href="https://www.facebook.com/Belmonte.mn?__cft__%5b0%5d=AZUwa0U7Ip4-j83BbS_jNwGY8FYghvxwEkopxmjzEFVFiBaFByIEkJ_zj0uWR5EyizZ_DVaqiH2sHK_Rl1CogUDRiP_8H94Ls67MDMvtO-wCZNAO3t8nlB6-k59yPoVorOZmwgXsFutphYoaiOtEmKTiNlFDhwDiFOJSTHHgmmWdp7-JjCwtgqy9P2qvVvSfdz6Wv2aRJpWJH2g1HYLlc4Xz&amp;__tn__=-%5dK-R" target="_blank">Belmonte Residence</a> хотхоны хамтарсан өдөрлөгт та бүхнийг урьж байна.</p>

<p style="text-align: justify;"><strong>Өдөрлөгийн үеэр:</strong></p>

<p class="phalf"><strong>BOGD VISTA Бизнес зэрэглэлийн орон сууц</strong></p>

<ul>
	<li style="text-align: justify;">100% бэлэн төлөлт хийгээд байраа захиалах байгаа тохиолдолд 𝟏𝟎-𝟏𝟔% хөнгөлөлт эдлэх боломжтой</li>
	<li style="text-align: justify;">𝟑 өрөө байр бэлэн төлөлтөөр худалдан авсан тохиолдолд АВТО МАШИНЫ ДУЛААН ЗОГСООЛ үнэгүй бэлэглэнэ</li>
	<li style="text-align: justify;">20% урьдчилгаа төлөөд байртай болох боломжтой</li>
	<li style="text-align: justify;">Хаан банкны зээлийн эдийн засагчаар зээлээ судлуулаад байртай болох боломж</li>
	<li style="text-align: justify;">Ипотекийн 6% зээлд оруулах боломжтой</li>
	<li style="text-align: justify;">1.2% Ногоон зээлд хамрагдах боломжтой</li>
	<li style="text-align: justify;">Бартерт машин оруулах боломжтой</li>
</ul>

<div class="idrag" contenteditable="false"><script>var items_417632 = [{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/6fz9r7_E3_Poster_12_12.05_x974.jpg',              w: 1080,              h: 1080,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/gwd6e5_Poster_02_12.06_x974.jpg',              w: 1000,              h: 1000,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/7w0x8s_E3_Poster_12_04_12.06_x974.jpg',              w: 1333,              h: 1333,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/t0w917_E3_Poster_12_03_12.06_x974.jpg',              w: 1334,              h: 1333,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/kmcgg3_E3_Poster_12_02_12.06_x974.jpg',              w: 1333,              h: 1333,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/oxdf7e_E3_Poster_12_01_12.06_2__x974.jpg',              w: 1920,              h: 1920,							subHtml: ''          }];</script>
<div class="ikong ikonpslide">
<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_417632, 0);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/6fz9r7_E3_Poster_12_12.05_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_417632, 1);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/gwd6e5_Poster_02_12.06_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_417632, 2);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/7w0x8s_E3_Poster_12_04_12.06_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_417632, 3);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/t0w917_E3_Poster_12_03_12.06_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_417632, 4);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/kmcgg3_E3_Poster_12_02_12.06_x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_417632, 5);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/oxdf7e_E3_Poster_12_01_12.06_2__x800.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>
</div>
</div>

<p class="phalf" style="text-align: justify;"><strong style="text-align: justify;">BELMONTE RESIDENCE Дээд зэрэглэлийн орон сууц</strong></p>

<ul>
	<li style="text-align: justify;">𝟖-𝟏𝟎% хөнгөлөлт</li>
	<li style="text-align: justify;">Хаан банкны зээлийн эдийн засагчаар зээлээ судлуулаад байртай болох боломж</li>
	<li style="text-align: justify;">1.2% Ногоон зээлд хамрагдах боломжтой</li>
	<li style="text-align: justify;">Хаан банкны онцгой нөхцөлтэй 1.4% хүүтэй зээл</li>
	<li style="text-align: justify;">Бартерт машин оруулах боломжтой</li>
</ul>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/0s1b0r_E3_Poster_11_12.05_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/0s1b0r_E3_Poster_11_12.05_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 99.90749306197965%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;">Эдгээр боломжуудыг эдлээд мөн хотхоны талаар борлуулалтын албанаас дэлгэрэнгүй мэдээлэл авах боломжтой юм.</p>

<p style="text-align: justify;"><img alt="📅" src="data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABAAAAAQCAMAAAAoLQ9TAAAAh1BMVEXYLi/fQkTcLC3bLS7x9fjVKyz2+/7y9fjbKyz1+f3eODrbLC3YKirYLC3bLS7bLS7y4eXx9/nu3OD4/P/2+/6eoKKDhYfcKyx7fX7AxMf8///hVlhucHHLz9HZ3N9KS0zrqKviW13gT1Dx9vno6+/04ufgRUbjZGbpkZONkJGztrnQ09bmfoHClZoMAAAAE3RSTlMh5e7gIwnfI9/e/s1sVc/D3yMj5PZ1SAAAAKJJREFUeNpNygcOgzAMQNEAadjTDknYq2W09z9fw5Dgy7KsJ5MX0XN23XEU+s6RH0axZssMjL4c5rI3AtPaQZhD1y3db/FMsYMjhFeWs34SQjgajM8jg5AseT9KMpIy3FYFCCOvAVlKKENV5YDIW14go8RmUPAcYJOSF8DsC4pv1axPmCreyHy6oamkbFt1A+CIOYcLoFagU/UB1EUEQDy3S/9gnhLUuksjWwAAAABJRU5ErkJggg==" /><strong>Өдөрлөг болох хугацаа: </strong>2024 оны 12 сарын 7,8-ны өдрүүд буюу Бямба, Ням гарагт 10:00-18:00 цагийн хооронд</p>

<p style="text-align: justify;"><img alt="📍" src="data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABAAAAAQCAYAAAAf8/9hAAABfUlEQVR42mMgBPYK8ijetDRveluQf+hLX+/JLx0d0794uFsxEAP2CPIYHVdROPEiIf7fv76+//9WrATjHz09D954eobh1XxfXlbogDD/wetaGl+/pqb+Bxnwf8FCuCFfUpLv43XJIzUV/yOiQv/Oy8v+/+Hr9/9/eQXEkOnTwfhXbt7/Vzra03Ea8FxftxJkAAg/NzT4/zcqGmzI/7oGEAbz32hpHcdpwHtLi6LjEiL/t/Jx/Qe54rOFBcglII0gDOY/U1Y6iNMAkP9A/gcagDBEXw+OHygq/D0vKdaI04BVE2Yo3U5IvAHSuJ6HHYz3CfP/B7kK5C1QAIOiGKvm3UfOie49dnb5nInT/5wNi7gFcglQI9iAvSL8P0GaQVGMU/OhUxdXLl258V9bz4z1IJeAvAMKE1DAgmIHFMUENfdNWbhuyvzNEtjUUVszws9kaZ6/ah/LniOnm0jVjLD98Cmf5Wu23JkwdWEHWDOpYO3mXRnT5y4PA7mEgQwAAL6xFAAkOHxZAAAAAElFTkSuQmCC" /><strong>Өдөрлөг болох газар: </strong>Bogd Vista төслийн баруун урд байрлалтай Belmonte хотхоны 4р ээлжийн 1235/2 байрны 501 тоот</p>

<p style="text-align: justify;"><img alt="☎️" src="data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABAAAAAQCAMAAAAoLQ9TAAAAq1BMVEVHcEyaCwuSCgqfDg7GJiaUCgrJJiabDQ2aDAyoExPNLS2tFxeaDAyABgbLKyvXQ0PVOzu5Hx+YCwvMLCzMKiqhEBCzFxe0GRm8Hh68Hh7JLCy/Hx+jEhLDJSWnExO4Jye9ISG5ICCvGRmyGxvWRESbDQ2jDQ3FLCzXsLDQMzPBJSXTX1/KTU3aR0fQKyvYvb3Yw8PbVVXAHR3VPT3UamrJIyPHQUG4HBzkZmZYGUkYAAAAJXRSTlMA0yLPJRoCE90JYB2zp+Kng8GhPfS++9blt3js5Zb9+LnO4tziQ+oiKQAAALpJREFUeNo9zoO1xUAQANAJV3i2hdjov7LFxz0cAbSQIOb7DJHQRj49XW+P+/1xu56oH8L+GQ3ni8e5dzkPjdzDtqpijoWG+WdstrCOmvj4so5xE61htdkd6jjV4vqw26wAIV/WffH9Fn0tfYQAYLHs0vL7LdNuuQCDRnliEkkeUTCmUd6akTaPpvazSZZViVZl2cT8Smbx51c8IzqBvPc/zxwJ8OsfDkzH3HGw5ThzBBpBAXM1FiACoACbkRhBwMkeFwAAAABJRU5ErkJggg==" />Б<strong>ОРЛУУЛАЛТЫН АЛБА: </strong><a href="tel: 72721166">7272-1166</a>, <a href="tel: 72721199">7272-1199</a></p>

<p class="phalf">&nbsp;</p>

<p style="margin-bottom:11px"><span style="font-size:11pt"><span style="line-height:107%"><span style="font-family:Calibri,sans-serif"></span></span></span></p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2024 17:29:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>ФОТО: &quot;Шилдэг бүтээлийн дээжис&quot; үзэсгэлэнд хосгүй үнэт 200 орчим үзмэрийг цогц байдлаар дэлгэн үзүүлж байна</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Г.Занабазарын нэрэмжит Дүрслэх урлагийн музейд &ldquo;Шилдэг бүтээлийн дээжис&rdquo; тусгай үзэсгэлэн дэлгэгдээд буй.</p>

<p>Энэхүү тусгай үзэсгэлэн нь музейн сан хөмрөгөөс урьд өмнө төдийлөн гарч байгаагүй хосгүй үнэт болон ховор нандин үзмэр цуглуулгаар дамжуулан түүх, соёлын өв, урлагийн түүхийг олон нийт, хүүхэд залууст сурталчлан таниулах зорилгоор Монгол улсад орчин цагийн музей үүсэж хөгжсөний 100 жилийн ойд зориулан гаргаж байгаа юм.</p>

<p>Тодруулбал &ldquo;Шилдэг бүтээлийн дээжис&rdquo; үзэсгэлэнд XVIII-XX зууны үед хамаарах дүрслэх урлагийн олон төрлөөр бүтээгдсэн Занабазарын хийц болон дэг сургуулийн бүтээл, шүтээн зураг, монгол зураг, барлах урлаг, торгон зураг, баримал, цутгуур, цамын баг, хот мандал, тоглоом наадгай зэрэг монголчуудын урлахуй ухааныг шингээсэн дахин давтагдашгүй ур хийц, дүр дүрслэл бүхий үе үеийн шилдэг урлаачдын бүтээл болох 200 орчим үзмэрийг цогц байдлаар дэлгэн үзүүлж байна.</p>

<p>Энэхүү үзэсгэлэнд толилуулж буй наян дөрвөн шидтэний цуврал зургаар VIII зуунаас XII зуунд амьдарч байсан Энэтхэгийн их бүтээлч, бясалгагчдын&nbsp;билиг оюун ухаан, бясалгалын өндөр түвшинд хүрч, шид бүтээлийг олсон түүх намтрыг дүрслэн үзүүлсэн байдаг. Мөн Бурхан багшийн Завджүний намтар бүтээлд (Бурхан багшийн урд 34 үе төрлийн &nbsp;зохионгуй) урьд төрлийн үйлийн үрийн тухай ойлголтыг харуулсан, Богд Зонховын намтрыг дүрслэн үзүүлсэн бурхан зургууд нь сонирхууштай.</p>

<p>&ldquo;Шилдэг бүтээлийн дээжис&rdquo; тусгай үзэсгэлэн Дүрслэх урлагийн музейн үзэсгэлэнгийн танхимд 2025 оны нэгдүгээр сарын 7-ныг дуустал олон нийтэд нээлттэй байх юм.&nbsp;</p>

<h5>ФОТО:</h5>
]]>
      </description>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2024 17:18:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>PUBGM: &quot;Falcons Force&quot; болон &quot;4Merical Vibes&quot; багийн дэлхийн аваргын сүүлийн шатны тоглолт өнөөдөр эхэлнэ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Цахим спортын PUBG MOBILE тоглоомын тав дахь дэлхийн аварга шалгаруулах тэмцээн буюу &quot;PMGC 2024&quot;-ийн сүүлийн шатны тоглолтууд Английн Лондон хотод өнөөдөр (2024.12.06) 18:00 цагаас эхэлнэ.&nbsp;</p>

<p>Энэхүү тэмцээний&nbsp;&quot;Grand Finals&quot;-д манай улсаас&nbsp;&quot;Falcons Force&quot; болон&nbsp;&quot;4Merical Vibes&quot; гэсэн хоёр баг оролцож байгаа. Сүүлийн шатанд үлдээд буй 16 багийн 18 тоглолт энэ долоо хоногийн Ням гараг хүртэл үргэлжилсний эцэст 2024 оны дэлхийн аварга баг тодрох юм.</p>

<p>Нийт гурван өдрийн турш үргэлжлэх тус тэмцээний нэг өдөрт зургаан тоглолт гурван &quot;map&quot; дээр ээлжилж явагдана. Түрүүлсэн баг ойролцоогоор 400-450 мянган ам.долларын шагналын санг хүртэх болно.</p>

<p>Манай улсын хоёр багийн хувьд энэ &quot;Grand Finals&quot;-д оролцох эрхээ лигийн шатны сүүлийн боломжоор олж авсан. Гэхдээ тус хоёр баг дэлхийн аваргын арвин туршлагатай.&nbsp;</p>

<p>Тухайлбал одоогийн&nbsp;&quot;Falcons Force&quot;-ийн тоглогчид &quot;Stalwart esports&quot; багт байх үедээ нийт гурван удаа ДАШТ-д оролцож, дээгүүр байр эзэлж байв. Харин &quot;4Merical vibes&quot; баг өнгөрсөн оны дэлхийн аваргад анх удаа тоглож, дөрөвдүгээр байр эзэлсэн юм.</p>

<div class="idrag" contenteditable="false"><script>var items_206614 = [{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/p4pf4e_452921358_898511892084580_424993704722546623_n_x974.jpg',              w: 1620,              h: 2025,							subHtml: '4Merical Vibes'          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/x8hlph_468313102_9199843150046941_2970235046781158571_n_x974.jpg',              w: 1536,              h: 2048,							subHtml: 'Falcon Force'          }];</script>
<div class="ikong ikonpslide">
<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_206614, 0);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/p4pf4e_452921358_898511892084580_424993704722546623_n_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-2 ikong__col--m-1-of-2 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_206614, 1);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/x8hlph_468313102_9199843150046941_2970235046781158571_n_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>
</div>
</div>
]]>
      </description>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2024 17:02:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>“Хөгжлийн Банкны хөрөнгө оруулах Монголын Ногоон Санхүүгийн Корпорацын эрүүл орчинд амьдрах төслийн үр шимийг 23,000 өрх хүртэнэ”</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Улаанбаатар хот руу чиглэсэн шилжилт хөдөлгөөн сүүлийн 20 жилд эрчимжиж, өнөөдрийн байдлаар Монгол Улсын нийслэлийн төвлөрөл, ачаалал хэрээс хэтэрч, хүн амын нягтрал 72.8 хувьд хүрсэн. Үр дүнд нь нийслэлийн 47 хувийг гэр хороолол эзэлж, агаар, ус, хөрсний бохирдол нь Улаанбаатарын тулгамдсан асуудал болоод удаж байна.</p>

<p>Тэгвэл эдгээр асуудлыг байгаль орчин, нийгэмд ээлтэй, хүлэмжийн хийн ялгарлыг бууруулах, тогтвортой, ногоон хөрөнгө оруулалтыг дэмжих зорилго бүхий Монголын ногоон санхүүгийн корпорац(МНСК)-аар дамжуулан цогцоор нь шийдвэрлэх боломж нээгдэж байна. Тус корпорацын суурь 2017 онд тавигдсан. Гэвч төр, олон улсын байгууллага, хувийн хэвшлийн хөрөнгө оруулалтад суурилан 50 сая ам.долларын гарааны хөрөнгөтэйгөөр үүсгэн байгуулахаар олон улсын Уур амьсгалын ногоон сан (УАНС)-тай Монгол Улсын Засгийн газар ажиллаж ирсэн ч бүрэн утгаараа үйл ажиллагаа явуулаагүй байсныг эрчимжүүлэхээр Сангийн сайд 2024 оны наймдугаар сард тушаал гарган Ажлын хэсэг байгуулаад буй юм.</p>

<h1 style="text-align: center;">МНСК-ын 33 хувийг Хөгжлийн Банк эзэмшиж, Уур амьсгалын ногоон сантай хамтран ажиллах нөхцөл бүрдсэн</h1>

<p style="text-align: left;">МНСК-ыг байгуулснаар шалгуур хангасан дотоодын санхүүгийн байгууллагуудад хөнгөлөлттэй нөхцөлтэй ногоон зээл олгох юм. Энэхүү эх үүсвэрийг банк, санхүүгийн байгууллагууд эхний ээлжид эрчим хүчний хэмнэлттэй технологи, амины орон сууц болон дулаалгыг дэмжих зээлийг санхүүжүүлэхэд зориулна. Ингэснээр 23,000 өрхийн 86,000 иргэн үр шимийг нь хүртэж, эрүүл тухтай орчинд амьдрах нөхцөлөөр хангагдана. Түүнчлэн 1,470 орчим шинэ ажлын байр бий болохын сацуу нүүрсхүчлийн хийг 22 орчим хувь бууруулах боломжтой гэсэн тооцоолол гарчээ.</p>

<p>Тийм ч учраас холбогдох байгууллагуудын дэмжлэгийн үр дүнд Уур амьсгалын ногоон сангийн Удирдах зөвлөл МНСК-д 15 жилийн хугацаатай, жилийн нэг хувийн хүүтэй 20 сая ам.долларын хөнгөлөлттэй зээл болон хоёр сая ам.долларын буцалтгүй тусламж олгох саналыг 2020 онд тавьжээ. Энэхүү төслийг хэрэгжүүлж эхлүүлэх үндсэн нөхцөл нь Монгол Улсын Засгийн газар болон хувийн хэвшлийн хамтарсан санхүүжилтийг шийдвэрлэх юм.</p>

<p>Иймээс Засгийн газрыг төлөөлж Монгол Улсын Хөгжлийн банк, Нэгдсэн Үндэсний байгууллагын Уур амьсгалын ногоон сан болон хувийн хэвшлийн холбогдох байгууллагууд МНСК-ын дүрмийн санд тус бүр 5 сая ам.доллартой дүйцэхүйц төгрөгийн санхүүжилт олгох замаар 33.33 хувийг эзэмшиж, үндсэн нөхцөлийг хангахаар тогтоод байна.&nbsp;&nbsp;</p>

<p>Өөрөөр хэлбэл, Монгол Улсын Хөгжлийн банк нь төр хувийн хэвшлийн хамтын санхүүжилтийн хүрээнд Монголын Ногоон Санхүүгийн Корпорацад 5 сая ам.долларын хөрөнгө оруулж, тус корпорацын 33.33 хувийг эзэмших Засгийн газрын тогтоол энэ оны арваннэгдүгээр сард гарсан. Улмаар Монголын ногоон санхүүгийн корпорацын үйл ажиллагаа эхлэх боломж бүрдээд байгаа юм.</p>

<p>Засгийн газрын уг тогтоол нь олон улсын байгууллага, хувийн хэвшил болон Монгол Улсын Засгийн газар хоорондын хамтын ажиллагааг идэвхжүүлэх замаар агаар, орчны бохирдол, хүлэмжийн хийн ялгарлыг бууруулахад чиглэсэн ногоон төсөл хөтөлбөрүүдэд шаардагдах санхүүжилтийн эх үүсвэрийг нэмэгдүүлж, олон улсад өгсөн амлалт, үндэсний хөгжлийн болон Засгийн газрын үйл ажиллагааны зорилтуудыг үр дүнтэй хэрэгжүүлэх зорилготой.</p>

<p>МНСК-ын үйл ажиллагааг хэрэгжүүлэхэд Монгол Улсын Хөгжлийн банк оролцсоноор хэд хэдэн томоохон боломж бий болно хэмээн үзэж байна.&nbsp;</p>

<p>Тухайлбал, дээр дурдсанчлан МНСК-ийн хувь эзэмшиж, Монгол Улсад тогтвортой санхүүгийн салбарт тэргүүлэгч байр суурьтай болох, түүнчлэн ногоон төсөл, хөтөлбөрүүдийн санхүүжилтэд идэвхтэй оролцоно. Энэ нь Хөгжлийн банкны нэр хүнд дотооддоо болон олон улсад өсөх бөгөөд Монголын ногоон эдийн засагт шилжих үйл явцад гол үүрэг гүйцэтгэх юм.</p>

<p>Мөн Уур амьсгалын ногоон сан, Азийн хөгжлийн банк зэрэг олон улсын санхүүгийн байгууллагуудтай хамтын ажиллагаагаа бэхжүүлж, олон улсын түншүүдээс хөнгөлөлттэй санхүүжилт, буцалтгүй тусламж авах боломжийг нээж, бага хүүтэй эх үүсвэр, техникийн туслалцаа авах, ирээдүйн ногоон төсөлд оролцох, УАНС болон бусад холбогдох олон улсын ногоон сангуудын магадлан итгэмжлэл авахад эергээр нөлөөлөх давуу талтай.&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>

<blockquote>
<p>Засгийн газрыг төлөөлж Монгол Улсын Хөгжлийн банк, Нэгдсэн Үндэсний байгууллагын Уур амьсгалын ногоон сан болон хувийн хэвшлийн холбогдох байгууллагууд МНСК-ын дүрмийн санд тус бүр 5 сая ам.доллартой дүйцэхүйц төгрөгийн санхүүжилт олгох замаар 33.33 хувийг эзэмшиж, үндсэн нөхцөлийг хангахаар тогтоод байна</p>
</blockquote>

<p>Монгол Улс ногоон эдийн засгийн стратегийг улам бүр чухалчилж байгаа энэ үед Хөгжлийн банк эрчим хүчний хэмнэлт, сэргээгдэх эрчим хүч, орлогод нийцсэн орон сууц зэрэг төслүүдэд хөрөнгө оруулж, санхүүгийн экосистемийг бэхжүүлэх, урт хугацаандаа тогтвортой санхүүгийн өгөөж хүртэх боломжтой юм.</p>

<p>Монгол Улс Парисын хэлэлцээрийг хэрэгжүүлэх Үндэсний бодлого, &ldquo;Алсын хараа 2050&rdquo; урт хугацааны хөгжлийн бодлогын хүрээнд хүлэмжийн хийн ялгарлыг 2030 он гэхэд 22.7 хувиар бууруулах, 2050 он гэхэд хүлэмжийн хийн ялгаруулалт ба шингээлтийн зөрүүг тэглэх бодлого баримтлахаа олон улсын өмнө илэрхийлсэн. Тиймээс амьдралын чанар, хүний хөгжлийг сайжруулж, чанартай боловсрол, сайн засаглалыг бий болгох замаар ногоон, хүртээмжтэй хөгжилд хүрэх зорилтыг тавин ажиллаж байна.</p>

<p>Гэхдээ ингэж хувь нэмрээ оруулж, зорилтдоо амжилттай хүрэхийн тулд манай улсад ойролцоогоор 11.5 тэрбум ам.доллар шаардагдах урьдчилсан тооцоолол гарсан. Энэ хөрөнгийг Монгол Улсын төсвөөс гадна олон улсын санхүүгийн байгууллага, донор орнуудын зээл, буцалтгүй тусламж, хувийн хэвшлийн хөрөнгө оруулалтаар бүрдүүлэх боломжтой.</p>

<p>Монголбанкны 2024 оны хагас жилийн ногоон зээлийн тайланд банкны салбарын нийт зээлийн 3.2 хувь буюу 1071.1 тэрбум төгрөгийг ногоон зээл эзэлж байна. Энэ нь ногоон шилжилт хийхэд Монгол Улсад шаардагдах 11.5 тэрбум ам.долларын буюу 40 их наяд төгрөгийн санхүүжилтийн дөнгөж нэг гаруй хувьтай тэнцэж байгаа бөгөөд эх үүсвэр ихээхэн дутмаг байгааг харуулж байна.</p>

<p>Дээрх тогтоолд МНСК-ийн үйл ажиллагааг эхлүүлэх санхүүжилтийн эх үүсвэрийг бүрдүүлэхэд Монгол Улсын төсвийн эх үүсвэрээс 13 сая ам.доллартой дүйцэх төгрөгийн санхүүжилтийг төсөвт эргэн төлөгдөх нөхцөлтэйгөөр Монгол Улсын хөгжлийн банканд олгохоор мөн тусгасан байна.</p>

<p>Улсын төсвийн энэхүү санхүүжилт нь иргэдийн аж байдлыг сайжруулж ядуурлыг бууруулах, нийгмийн тэгш хүртээмжтэй байдлыг хангах, хүлэмжийн хийн ялгарал багатай, үрэлгэн хэрэглээг багасгасан хөгжлийн загварт шилжих бодлогыг хэрэгжүүлэхэд шууд дэмжлэг үзүүлэх юм.</p>

<p>Нийслэл рүү чиглэсэн шилжилт хөдөлгөөний үндсэн шалтгааны нэгт орон нутагт амьдрах нөхцөл, боломж тааруу, орон сууцны хангамж, нийлүүлэлт, дэд бүтэц хангалтгүй байдагтай холбоотой буюу Монгол Улсын нийт сумдын ердөө 82 нь инженерийн дэд бүтэц, шугам сүлжээнд холбогдсон байдаг. Иймд дунд болон урт хугацаанд Монголын ногоон санхүүгийн корпорацын үйл ажиллагааг идэвхжүүлснээр ногоон зээлийн хүртээмжийг нэмэгдүүлэх хүрээнд бага, дунд орлоготой зорилтот бүлгийн иргэдийг эрчим хүчний хэмнэлттэй орон сууцанд хамрагдах боломжийг бүрдүүлэх, инженерийн дэд бүтэцгүй, алслагдмал орон нутагт амьдрахад таатай орчныг бий болгох, ингэхдээ эрс тэс уур амьсгалын нөхцөлд тохирсон эрчим хүчний хэмнэлтийн шинэ технологийг нэвтрүүлэх, агаар, орчны бохирдлыг бууруулахад эерэг нөлөө үзүүлэх төсөл хөтөлбөрүүдийг хэрэгжүүлэх юм.</p>

<p>&nbsp;</p>

<p>Эх сурвалж: <strong>Монгол Улсын&nbsp;Хөгжлийн Банк</strong></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2024 16:58:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>ХААН Банкны нэрэмжит тэтгэлэг 18 дахь жилдээ үргэлжилж байна</title>
      <description>
        <![CDATA[<p style="margin-bottom: 11px; text-align: justify;">Хүн бүрийн төсөөлдөг сайхан ирээдүйг бүтээхэд мэдлэг, боловсрол хамгаас чухал. Тэр дундаа ирээдүйн &ldquo;эзэд&rdquo; болсон залуусын чанартай боловсролыг дэмжиж, хүртээмжийг нэмэгдүүлэх нь улс орныхоо ирээдүйн төлөө хийж буй хамгийн үнэ цэнтэй хөрөнгө оруулалт билээ.</p>

<p style="text-align: justify;">ХААН Банкны тогтвортой хөгжлийн бодлого, компанийн нийгмийн хариуцлагыг хэрэгжүүлэгч ХААН Банк сангаас &ldquo;ХААН Банкны нэрэмжит оюутны тэтгэлэгт хөтөлбөр&rdquo;-ийг 18 дахь жилдээ зарлаж эрдэм мэдлэг, авьяас чадвар, хичээл зүтгэлээрээ үе тэнгийнхнээ манлайлсан 100 оюутныг өнгөрсөн 5-р сард шалгаруулан сургалтын төлбөрийн тэтгэлэг олгосон. Харин өнөөдөр энэхүү тэтгэлэгт шалгарсан залуусыг ХААН театрт хүлээн авч уулзлаа.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/eoaelj_dunduur_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/eoaelj_dunduur_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 53.42075256556442%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;">Олон жил уламжлал болгон хэрэгжүүлж ирсэн тус хөтөлбөрийг Улаанбаатар хотоос алслагдсан дүүрэг болон орон нутгаас шинээр оюутан болж буй төгсөх ангийн сурагчдын&nbsp; дунд зарладаг байсан бол энэ жил тэтгэлэгт хамрагдах оюутны&nbsp; тоог нэмж, цар хүрээг нь өргөжүүлэн, шинэ оюутнуудаас гадна өмнө нь ХААН Банкны тэтгэлэг хүртсэн ахлах курсийн оюутнууддаа дахин нэг боломж олгон тэтгэлэгт хамруулснаараа онцлог.&nbsp; Ингэснээр 2024 оны хувьд шинэ 60, өмнө нь ХААН Банкны тэтгэлэг хүртэж байсан 40 нийт 100 оюутанд тэтгэлэг олгож байна.</p>

<p style="text-align: justify;">Ийнхүү тасралтгүй 18 жилийн хугацаанд ХААН Банк нь зөвхөн нийгмийн хариуцлагын хүрээнд 2,260 оюутанд 2.4 тэрбум орчим төгрөгийн сургалтын төлбөрийн тэтгэлэг олгожээ.</p>

<p style="text-align: justify;">Маргаашийн эзэд болсон хүүхэд залуусын чанартай боловсролыг дэмжих, боловсролын хүртээмжийг нэмэгдүүлэхэд ХААН Банк тогтвортой хөгжлийн бодлого, компанийн нийгмийн хариуцлагыг хэрэгжүүлэгч ХААН Банк сангаараа дамжуулан хувь нэмрээ оруулсаар байна.</p>

<p style="text-align: center;"><strong>Хамтын өсөлт төгөлдөр - ХААН Банк</strong></p>

<p style="text-align: center;">&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2024 16:41:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>&quot;Автобусны жолооч суудлын дэргэд байршуулсан алкоголь хэмжигчээр өдөр бүр шалгуулж, ажлаа эхэлнэ&quot;</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Улаанбаатар хотын иргэдэд өдөрт 1,100 гаруй нийтийн тээврийн автобус үйлчилдэг байна. Эдгээр автобусанд суурилуулж буй ухаалаг төхөөрөмжүүдийг өнөөдөр танилцууллаа.</p>

<p><strong>НЗДТГ-ын хэвлэлийн хэлтсээс</strong>&nbsp;&quot;Автобусны карт уншигч төхөөрөмж нь төлбөрийн бүх төрлийн зорчих болон банкны карт, QR код унших боломжтой.</p>

<p>Автобусны орох болон гарах хаалганы дээр байрлуулсан&nbsp;хяналтын камер нь жолоочийн компьютертой холбогддог бөгөөд автобус доторх зорчигчийн хөдөлгөөн, буух, суух хөдөлгөөнийг хянадаг.</p>

<p>Зорчигч тоолох систем нь нийтийн тээврийн дүүргэлтийг тэнцвэржүүлэхийн тулд бодит цаг хугацаанд өгөгдлийг нэгдсэн удирдлагад дамжуулж, автобус хоорондын төлөвлөлтийг хийхэд зориулагдсан.</p>

<p>Жолоочийн хяналтын камер нь жолоочийг нойрмоглох, анхаарал сарних үед дохио өгнө.</p>

<p>Түүнчлэн жолоочийн суудлын дэргэд алкоголь&nbsp;хэмжигч байрлуулснаар жолооч өдөр бүр шалгуулж байж&nbsp;ажлаа эхэлнэ.</p>

<p>Автобус доторх агаарын температур, чийг, нүүрсхүчлийн хий, PM 2.5, тоос, утаа, формальдегидийн&nbsp;хий зэргийг хэмжих агаарын чанар хэмжигч байршуулж байна. Уг мэдрэгчийн мэдээллийг жолоочийн болон хяналтын нэгдсэн системээс хянана.&nbsp;</p>

<p>Нийтийн тээврийн автобус доторх эдгээр бүх төхөөрөмж нь&nbsp;Нийтийн Тээврийн Бодлогын Газрын удирдлагын нэгдсэн систем&nbsp;рүү өгөгдөл дамжуулах үүрэгтэй&quot; гэж мэдээллээ.</p>

<p>Автобусанд ухаалаг төхөөрөмжөөс гадна бэлэн мөнгөөр төлбөрөө төлөх хайрцаг нээлттэй байдаг болоод буй. Ингэснээр <a href="https://ikon.mn/n/35g3" target="_blank">жолооч нарт бэлэн мөнгө өгдөг</a> байдлыг таслан зогсооно гэж мэдээлж байсан юм.&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2024 16:33:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Налайх, Багахангай, Сонгинохайрхан дүүргийн хүн амын сэтгэцийн эрүүл мэндийн асуумж эрсдэлтэй гарчээ</title>
      <description>
        <![CDATA[<p><em>Эрүүл мэндийн эрт илрүүлэг үзлэг, шинжилгээ 2022 оны тавдугаар сарын 1-нээс орон даяар<a href="https://ikon.mn/n/2jr4" target="_blank">&nbsp;эхэлсэн байдаг.</a></em></p>

<p><em>Тэгвэл өнгөрсөн хоёр жилийн хугацаанд эрт илрүүлэг үзлэг оношилгоонд хамрагдсан хүн амын их өгөгдөлд эрдэмтэн, судлаачдыг оролцуулсан баг мэдээлэл боловсруулалт, дүн шинжилгээ хийсэн талаар өнөөдөр хэлэлцэж байна.</em></p>

<p><em>Монгол хүүхдүүдийн эрүүл мэндийн асуудал болон зарим үзүүлэлтийг&nbsp;<strong>ЭХЭМҮТ-ийн Хүүхдийн эмнэлгийн&nbsp;Эмчилгээ эрхэлсэн дэд&nbsp;захирал,&nbsp;Анагаах ухааны доктор&nbsp;Т.Болормаа</strong>&nbsp;дараах байдлаар танилцуулав.&nbsp;</em></p>

<h1 style="text-align: center;">&quot;Ахлах ангийн хүүхдүүдийн 12.5 хувь нь харааны өөрчлөлттэй байсан&quot;</h1>

<hr />
<hr />
<div class="ikon-block-container">
<p>Монгол улс анх удаа хүүхдүүдээ&nbsp;эрт илрүүлэгт хамруулсан.&nbsp;</p>

<p>Хүүхдийн эрт илрүүлэгт 2022 оны тавдугаар сарын 3-наас 2023 оны есдүгээр сарын 31-ний өдрийг хүртэл есөн&nbsp;сартайгаас 18&nbsp;насны 578,473 хүүхэд хамрагдсан. Өөрөөр хэлбэл хамрагдалт 47 хувьтай байгаа юм.</p>

<p>Эрт илрүүлэгт хамрагдсан хүүхдүүдийн ерөнхий үзүүлэлтийг авч үзэхэд төрөлхийн хөгжлийн гажигтай хүүхэд 0.6 хувь байсан.&nbsp;</p>
</div>

<div class="ikon-block-container">
<p>Есөн сартай хүүхдээс таван нас болон 6-17 нас гэсэн насны бүлэгт асуумж, бие бялдрын үнэлгээ, өрх, сумын эмчийн ерөнхий үзлэг болон дөрвөн эрсдэлт хүчин зүйлийг тодрууллаа.&nbsp;</p>

<ul>
	<li>18 хүртэлх насны хүүхдийн 5.6 хувь</li>
	<li>Бага ангийн хүүхдийн 2.1 хувь</li>
	<li>Дунд ангийн хүүхдүүдийн 7.5</li>
	<li>Ахлах ангийн хүүхдүүдийн 12.5 хувь нь харааны өөрчлөлттэй гэх үр дүн гарсан байна.</li>
</ul>

<p>Амны хөндийн эрүүл мэндтэй холбоотой ганц зүйлийг тодруулж хэлье.&nbsp;</p>

<ul>
	<li>1-17 настай хүүхдүүдээ багцалж авч үзэхэд шүд цоорох өвчний тархалт 7-8 настай хүүхдүүдийн дунд хамгийн өндөр</li>
	<li>Сүүн шүд ясан шүдээр солигдох холимог зуулттай үед цоорол хамгийн өндөр тохиолдож байна.</li>
</ul>
</div>

<div class="ikon-block-container">
<p>Хүүхдийн эмчийн үзлэгийн үр дүн:</p>

<ul>
	<li>Амьсгалын тогтолцооны эмгэг хэвийн бус гэж үнэлэгдсэн нь 0.6 хувь</li>
	<li>Хоол боловсруулах эрхтэн тогтолцооны өөрчлөлт 0.8 хувь</li>
	<li>Шээс бэлгийн тогтолцоо 1.1 хувь байгаа юм.</li>
</ul>

<p>Түүнчлэн&nbsp;арьсны эмгэг өөрчлөлт, тууралт:</p>

<ul>
	<li>0-5 настай хүүхдүүдийн&nbsp;0.8 хувь&nbsp;</li>
</ul>

<p>Харааны үзлэг:</p>

<ul>
	<li>6-17 насны хүүхдүүдийн 5.6 хувь нь харааны өөрчлөлттэй байна.</li>
</ul>

<p>Сонсголын үзлэг:&nbsp;</p>

<ul>
	<li>0-6 насанд 0.1 хувь нь сонсголын өөрчлөлттэй.</li>
	<li>6-17 насанд 0.3 хувь нь сонсголын өөрчлөлт илэрч байна.</li>
</ul>
</div>

<div class="ikon-block-container">
<p>Эмчийн үзлэгээр 0-5 настай хүүхдүүдийн 2.1 хувь, 6-17 насны хүүхдийн 3.3 хувьд нь чих, хамар, хоолойн эмгэг илэрсэн байна.</p>

<p>Чих, хамар, хоолойн эмгэгийг илэрсэн байдлаар бүтцээр харвал гүйлсэн булчирхайн үрэвсэл 68.9 хувьтай. Үүний дийлэнх нь ээнэгшилгүй хэлбэр гэж эмч нар оношилсон.</p>

<p>Мөн</p>

<ul>
	<li>чихнээс булаг гарах 26.6 хувь</li>
	<li>хамрын эмгэг 2.2 хувьтай илэрсэн.</li>
</ul>

<p>Хоолой залгиурын өөрчлөлт ийм өндөр хувьтай илэрнэ гэж таамаглаагүй байсан. Энэ нь&nbsp;шүд цооролтойгоо ямар хамааралтай байгааг үзэхэд шүд цоорсон хүүхдүүдийн дийлэнх нь хоолой залгиурын үрэвсэлтэй, эсрэгээрээ хоолой залгиурын үрэвсэлтэй хүүхдүүдийн дийлэнх нь шүдний өвчтэй&nbsp;байжээ.</p>
</div>

<div class="ikon-block-container">
<p>Эрт илрүүлэгт хамрагдсан 0-5 насны хүүхдүүдийн&nbsp;хөдөлгөөн, хэл яриа, нийгэмшихүй, танин мэдэхүйн хөгжлийг 9,10, 36, 48, 60 сартайд нь есөн сарын давтамжтайгаар үнэлсэн. Үүнээс үзэхэд нийт хүүхэд насныхаа бүлгээр янз бүр байна.</p>

<ul>
	<li>4-11.7 хувьд нь хөдөлгөөний хоцрогдол</li>
	<li>1.6-8.8 хувь нь хэл ярианы хөгжлийн хоцрогдол</li>
	<li>2.8-6.2 хувь нь нийгэмшихүйн үнэлгээний эрсдэлтэй.</li>
</ul>

<p>Нийт хүүхдийн 21.9 хувь нь танин мэдэхүйн хөгжлийн хоцрогдлын эрсдэлтэй гэх эрсдэлийн үнэлгээний үр дүн гарсан.</p>
</div>

<div class="ikon-block-container">
<p>Тав хүртэлх насны хүүхдийн хөдөлгөөн, хэл яриа, нийгэмшихүй, танин мэдэхүйн хөгжлийн эрсдэлийн хувийг хот, орон нутгаар харьцуулахад ялгаа ажиглагдаагүй.</p>

<p>Мөн хүүхдийн бие бялдрын үнэлгээг хийсэн. Эрт илрүүлэг эхлэх үед өндөр, биеийн жингийн индексийг эхнээс нь гаргаж цахимдаа оруулсан.</p>

<ul>
	<li>0-5 насны хүүхдүүдийн 2.5 хувь нь тураалтай, 17.9 хувь нь илүүдэл жин, таргалалттай байсан бол 2.7 хувь нь хоол тэжээлийн хурц дуталтай.</li>
	<li>6-17 насны хүүхдүүдийн 1.7 хувь нь тураалтай, 8.8 хувь нь илүүдэл жин, таргалалттай байна.&nbsp;</li>
</ul>

<p>Магадгүй 20 жилийн өмнө зөвхөн хоол тэжээлийн цочмог дутал, тураал хүүхдийн эмч нарын асуудал байсан бол нөгөө талдаа өнөөдөр илүүдэл жин, таргалалтад өртөх эрсдэл эрэгтэй, эмэгтэй хүйсэнд ижил гарч байна</p>

<p>Илүүдэл жин, таргалалт гэдэг бол насанд хүрсэн хойноо чихрийн шижингийн хоёрдугаар хэв шинжийн эрсдэл үүсэх магадлалтай гэсэн үг.&nbsp;</p>
</div>

<div class="ikon-block-container">
<p>Бид 6-17 настай хүүхдүүдийн&nbsp;сэтгэцийн эрүүл мэндийн үнэлгээг зургаан нас, 14 насанд нь асуумжийн аргаар судалсан.&nbsp;</p>

<p>Нийт 75,404 хүүхэд энэхүү асуумж судалгаанд хамрагдсан байна. Судалгааны үр дүнгээр сэтгэл хөдлөл, зан үйлийн илрэлийг нь үнэлбэл 73 хувь нь &quot;хэвийн&quot; гэж үнэлэгдсэн.</p>

<p>Харин</p>

<ul>
	<li>15.9 хувьд нь &quot;заагтай&quot;&nbsp;</li>
	<li>11.1 хувь нь &quot;эрсдэлтэй&quot; үнэлгээ гарсан байгаа.</li>
</ul>

<p>Хүйсийн хувьд онцгой ялгаа харагдаагүй.&nbsp;Нэгдсэн байдлаар дүгнэж хэлэхэд есөн хүүхдийн нэгд нь сэтгэцийн эрүүл мэндийн эрсдэл илэрч байна.</p>
</div>

<div class="ikon-block-container">
<p>Сэтгэцийн эрүүл мэндийн асуумжийн хүн ам зүйн ерөнхий үзүүлэлтийг авч үзвэл эрэгтэй, эмэгтэй хүйсэнд онц ялгаа байхгүй. Гэхдээ&nbsp;Улаанбаатар хотод эрсдэлийн хувь өндөр гарсан.</p>

<p>Улаан шугамаас дээш байгаа дүүргүүдийг харвал:</p>

<ul>
	<li>Налайх</li>
	<li>Багахангай</li>
	<li>Сонгинохайрхан дүүргүүдэд нэлээд өндөр хувийн эрсдэл тодорхойлогдсон байна.</li>
</ul>

<p>Зургаан насанд эмэгтэй хүүхдүүдэд зан үйлийн өөрчлөлтийн эрсдэл илүү илэрч байгаа бол 16 насанд зан үйл болон анхаарал дутмагших, хэт хөдөлгөөнтэй болох,&nbsp;үе тэнгийнхний харилцааны асуудал, нийтэч биш зан өндөр хувьтай гарлаа.&nbsp;</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/vdqfti_Screen_Shot_2024-12-06_at_15_48.54_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/vdqfti_Screen_Shot_2024-12-06_at_15_48.54_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 63.180515759312314%;">&nbsp;</div>

<div class="ikcaption">Эх сурвалж: ЭМЯ</div>
</div>
</div>
]]>
      </description>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2024 16:13:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Thewords үг цээжлэх платформ: 1 найзаа уриад 2,500-25,000 төгрөгийн урамшуулал аваарай</title>
      <description>
        <![CDATA[<p style="text-align: justify;">Хэл сурах хүсэлтэй хүн бүхэнд зориулсан Thewords платформ зах зээлд нэвтрээд 2 сарын хугацааг үджээ. 2024 оны 12-р сарын 09-13-ны өдрүүдэд Киргизстан улсад нээлтээ хийхэд бэлэн болжээ. Ирэх оны эхээр Казахстан улсын зах зээлд нэвтрэхээр төлөвлөөд байгаа ажээ.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/63qb57_2__ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/63qb57_2__x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 100%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;">Thewords.global платформ нь сонирхолтой аргуудаар дараах 5 хэлийг сурах боломжтой.</p>

<ol>
	<li style="text-align: justify;">Англи</li>
	<li style="text-align: justify;">Хятад</li>
	<li style="text-align: justify;">Солонгос</li>
	<li style="text-align: justify;">Япон</li>
	<li style="text-align: justify;">Герман</li>
</ol>

<p style="text-align: justify;">Гишүүнчлэлтэй болсноор танд ямар боломжууд нээгдэх вэ?</p>

<ul>
	<li style="text-align: justify;">Бүх хэлийг цээжлэх эрхтэй</li>
	<li style="text-align: justify;">Үг бүрийг тайлбар зургаар цээжлэх</li>
	<li style="text-align: justify;">Автомат үгийн дуудлага</li>
	<li style="text-align: justify;">Борлуулагч кодоор найзаа урьж орлого олох эрх нээгдэнэ</li>
</ul>

<p style="text-align: justify;">Мөн үг цээжлэхээс гадна нэг найзаа уриад 2,500 - 25,000 төгрөгийг урамшуулалд авч болдог. Хэдэн ч найзаа урих боломжтой.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/icq9p7_3__ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/icq9p7_3__x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 100%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;">Цаашид тоглоом тоглож хэлний дуудлага шалгахаас гадна Франц, Итали, Испани хэл нэмэгдэхээр төлөвлөгдөөд байна.</p>

<p style="text-align: justify;">Хэл сурахаар төлөвлөж, сонирхож байгаа бүх насныханд зориулагдсан платформ.</p>

<h3 style="text-align: center;"><a href="http://www.thewords.global" target="_blank">www.thewords.global</a></h3>

<p style="text-align: justify;"><strong>Thewords facebook:</strong> <a href="https://www.facebook.com/Thewords.mongolia" target="_blank">www.facebook.com/Thewords.mongolia</a><br />
<strong>Thewords instagram:</strong> <a href="https://www.instagram.com/thewords.mongolia/" target="_blank">www.instagram.com/thewords.mongolia</a></p>

<p style="text-align: justify;">&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2024 16:00:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Бусдыг барьцаалж, амь насанд нь халдсан хэрэгт Монгол Улсын 2, БНХАУ-ын 2 иргэнийг холбогдуулан шалгаж байна </title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Манай улсын хоёр иргэн хятад иргэдийг барьцаалж, нэгийнх нь амийг хөнөөсөн хэрэг өчигдөр гарсан байна.&nbsp;</p>

<p>Бээжин-Улаанбаатар&nbsp;чиглэлийн нислэгээр&nbsp;Чингис хаан нисэх буудалд буусан хоёр хятад иргэнийг манай улсад түр оршин сууж буй хоёр хятад иргэн тосож авсан аж. Тэдгээр дөрвөн иргэнийг 22-23 настай хоёр монгол залуу барьцаалж, их хэмжээний мөнгө нэхжээ.&nbsp;</p>

<p>Улмаар барьцаалагдсан дөрвөн хятад иргэний нэгийг буудаж хөнөөсөн байна.&nbsp;</p>

<p>Энэ явдал Чингис хаан нисэх буудлын орчимд болсон бөгөөд Иргэний агаарын тээврийн цагдаагийн хэлтсийн&nbsp;ажилтнууд барьцаалагч этгээдүүдийг баривчилжээ.&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2024 15:48:53 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>PANDORA брэндийн “From Thailand with Love 2024” олон улсын инфлюнсерүүдийн арга хэмжээнд Монголоос анх удаа инфлюнсер Уна оролцлоо</title>
      <description>
        <![CDATA[<p class="Default" style="border: none; text-align: justify;"><em>PANDORA брэндийн &ldquo;From Thailand with Love 2024&rdquo; олон улсын инфлюнсерүүдийн арга хэмжээнд оролцсон&nbsp;инфлюнсер Унатай ярилцлаа.</em></p>

<p class="Default" style="border: none; text-align: justify;"><strong>- Монгол улсаа төлөөлж анх удаа олон улсын Инфлюнсерүүдийн томоохон арга хэмжээнд Тайланд улсад оролцоод ирлээ. Пандора брэндийн олон улсын арга хэмжээнд оролцоход ямар санагдсан бэ? </strong></p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16 left iiw320" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/2qvv04_IMG_9195_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/2qvv04_IMG_9195_x800.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 125%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;">- Анх сонсоод ихэнх нь 10-с дээш сая дагагчтай, нийт 25 улсын 100 гаруй инфлюнсерүүд ирнэ гэхээр догдлол бас сандрал үүсэж байсан. Гэхдээ эхний өдрийн арга хэмжээнд оролцоод л бүх сандрал дарагдаж маш гоё болсон. Том брэндийн албан ёсны арга хэмжээ зохион байгуулж байгаа байдал, ирсэн хүмүүсээ яаж хүлээж авч байгаагаас эхлээд бүх зүйл үнэхээр дээд зэрэглэлийнх байсан.</p>

<p style="text-align: justify;">Өмнө нь дагаж харж явдаг байсан инфлюнсерүүдтэйгээ мөр зэрэгцэж 6 хоногийг мартагдашгүй өнгөрөөлөө.</p>

<p style="text-align: justify;"><strong>- Арга хэмжээний хамгийн онцлох үйл явдал таны хувьд юу байсан бэ?</strong></p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16 right iiw320" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/8zdas5_IMG_1762_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/8zdas5_IMG_1762_x800.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 150%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;">- Эхний өдрөөсөө эхлээд л зүүд шиг байсан. Бангкокт зэрэглэлээрээ нэлээн дээгүүрт ордог &ldquo;Мandarin Огiental&rdquo; буудалд бүх зочдоо 4 хоног байрлуулахыг сонсоод л супер санагдсан. Буудал дээрээ очиход өрөөнд маань угталтын захиа болон Пандорагийн маш гоё бэлэг хүлээж байсан. Пандорагийн хүзүүний зүүлтийг чармаар дүүргэсэн байсан гээд боддоо. Тэгээд мэдээж signature бугуйвч болон энэ аялалд зориулж гаргасан онцгой чарм байсан.</p>

<p style="text-align: justify;">Дараагийн өдөр нь &ldquo;Icon siam&rdquo;-д байрлах Пандора showroom-д зураг авалт хийх өдөр байсан ба үүнээс өмнө биднийг нэг өрөөнд бөөнд нь оруулаад 25 минутад 50 ширхэг хүссэн гоёл чимэглэлээ сонгож авахыг хүссэн. Цаг өгчихөөр сандарч байсан ч гэсэн амжилттай юмнуудаа сонгож авсандаа. Баавартай санагдсан шүү.</p>

<p style="text-align: justify;">Түүнчлэн Тайландад үзэх ёстой бүхий л зүйлсийг Пандорагийн хэв маягтай хослуулж үзүүлсэн. Бүх зүйл л ягаан өнгөтэй, бүх хэсэгт л зураг бичлэг хийгээд л баймаар санагдсандаа. Бангкок дахь Пандорагийн хамгийн том үйлдвэрээр зочилсон. 1 ширхэг гоёл чимэглэл бүтэхдээ 25 хүний гараар дамжиж бүтдэг мөн хөгжлийн бэрхшээлтэй хүмүүст хүртэл ажлын байр олгодог гээд л брэндийн түүх нь улам хайр татаж байсан.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16 left iiw320" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/rkkkjp_IMG_1505_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/rkkkjp_IMG_1505_x800.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 150%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;">Арга хэмжээний төгсгөлд бөөндөө &quot;Пукет&quot; нисэж дэлхийн хамгийн анхны усан дээрх &quot;Yona&quot; beach Club-д бүтэн 6 цагийн турш ёстой кинон дээр гардаг шиг утгаар нь партидаж цагийг хөгжилдөж өнгөрүүлсэн.</p>

<p style="text-align: justify;"><strong>-&nbsp;Инфлюнсерийн хувьд уг эвентэд оролцсоноор танд ямар нөлөөлөл үзүүлсэн гэж бодож байна вэ?</strong></p>

<p style="text-align: justify;">Ер нь бид нар олон улсын инфлюнсерүүдээс ерөөсөө дутахааргүй явж байгаа санагдсан. Контент хийж байгаа байдал, хүмүүстээ харилцах, хувцаслалт гээд л. Жишээ нь зарим улсын инфлюнсерүүд Англи хэлгүй болохоор агент эсвэл орчуулагчтайгаа л нийлээд яваа харагдсан. Шинээр хүмүүстэй танилцахгүй тийм хаагдмал байгаа нь ажиглагдаж байсан. Мөн бусад улсаас 2-20 хүртэлх хүний баг бүрэлдэхүүнтэй ирсэн байсан. Харин би ганцаараа байсан ч дундаа ороод зөндөө найзуудтай болж маш сайн networking хийсэн. Ер нь өөртөө итгэх итгэл маань дээшилсэн гэж бодож байна.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16 right iiw320" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/el43w1_DSC03110_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/el43w1_DSC03110_x800.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 125%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;"><strong>- Таны хувьд Пандора брэндтэй олон жил хамтарч амбассадороор нь ажиллаж байгаа. Үүний шалтгаан нь юу вэ? Бусад брэндүүдээс онцлох зүйл?</strong></p>

<p style="text-align: justify;">- Пандора брэнд анх 6 жилийн өмнө орж ирэхээс нь эхлээд хамтарч ажиллаж эхэлсэн. Бараг миний салшгүй нэг хэсэг гэж хэлж болно. Бусад брэндээс ялгарах онцлог гэвэл хэзээ ч уйдаахгүй гэж хэлнэ. Ямар ч насны, ямар ч хүйстэй хүн яаж ч хэрэглэж болдог. Энэ хугацаанд өөр брэндүүдээс санал ирж байсан ч Пандора бол яах аргагүй намайг илтгэж чаддаг.</p>

<p style="text-align: justify;">Пандора Чарм бол яриа үүсгэгч гэж би хэлнэ. Хүн бүр өөрийн гэсэн дурсамжийг чармдаа агуулсан байдаг. Бас хайртай дотнын хүндээ өгч болох захиа л гэсэн үг.</p>

<p style="text-align: justify;"><strong>- Олон улсын инфлюнсерүүдээс хэн хамгийн их сэтгэгдэл үлдээсэн бэ?</strong></p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/ie2tky_IMG_1758_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/ie2tky_IMG_1758_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.66666666666666%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;">- Хамгийн эхлээд би &ldquo;Single&rsquo;s Inferno&rdquo;-н Kang Soyeon-той очиж танилцсан. Танхимд орж ирэнгүүт нь шууд очоод би чамайг үзэж дэмжиж байсан гээд танилцахад маш таатай хүлээж авсан. Яг л төсөөлж байсан шиг гоё эмэгтэй байсан. Тэгээд дараагийн өдөр нь Chailee Son, Flavia гээд л бүх дуртай эмэгтэй дээрээ очиж танилцсан даа. Бид сошиал хаягаа дагалцаад хэдэн өдөр дотно болж цагийг супер өнгөрөөсөн.</p>

<p style="text-align: justify;">Ялангуяа Chailee Son энэ жил монголд ирсэн болохоор Монголд хийсэн зүйлсийг нь ярилцаад л. Олон шинэ контент бүтээгч найзуудтай болсон. 6 өдрийн арга хэмжээ дуусахад өдөр бүр хамт байж дотноссон учир бүгд л гунигтай байсан. Одоо ч гэсэн бүгдтэй нь чаталж, санаж байгаа гээд л бичиж байгаа.</p>

<div class="idrag" contenteditable="false"><script>var items_116178 = [{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/jmawjd_IMG_9721_x974.jpg',              w: 1920,              h: 3413,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/eycfys_IMG_9956_x974.jpg',              w: 1920,              h: 3413,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/qzbdqu_IMG_1171_x974.jpg',              w: 1920,              h: 3413,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/muedq1_DSC03369_x974.jpg',              w: 1920,              h: 2880,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/sdtogg_IMG_1564_x974.jpg',              w: 1920,              h: 2881,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/tca8a8_IMG_9531_x974.jpg',              w: 1920,              h: 2400,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/pnrp8d_IMG_9506_x974.jpg',              w: 1920,              h: 2560,							subHtml: ''          },{              src: 'https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/zi7i81_IMG_1046_x974.jpg',              w: 1920,              h: 2400,							subHtml: ''          }];</script>
<div class="ikong ikonpslide">
<div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_116178, 0);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/jmawjd_IMG_9721_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_116178, 1);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/eycfys_IMG_9956_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_116178, 2);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/qzbdqu_IMG_1171_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_116178, 3);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/muedq1_DSC03369_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_116178, 4);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/sdtogg_IMG_1564_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_116178, 5);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/tca8a8_IMG_9531_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_116178, 6);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/pnrp8d_IMG_9506_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_116178, 7);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/zi7i81_IMG_1046_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>
</div>
</div>

<p class="phalf">&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2024 15:36:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>НЭМҮТ: Agaar.mn байршсан агаарын чанарын индексийг иргэд харж хэвшин хэрэглээндээ нэвтрүүлэх хэрэгтэй</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>ХӨСҮТ, ЭНЭҮТ, НЭМҮТ-өөс өнөөдөр томуу, томуу төст өвчний нөхцөл байдал, тандалтын мэдээлэл ба агаарын&nbsp;бохирдлоос хэрхэн хамгаалах, урьдчилан сэргийлэх чиглэлд мэдээлэл өглөө.&nbsp;</p>

<p>Энэ үеэр&nbsp;<strong>НЭМҮТ-ийн орчны эрүүл мэнд, нөлөөллийн үнэлгээний албаны дарга Б.Сувд</strong> &quot;<span class="ikon-shareable-twitter">Агаар дахь PM 2.5, PM 10 нь амьсгалагддаг тоосонцор учир нян вирусийн дамжуулагч болж байдаг. </span>Уг тоосонцор стандарт хэмжээнд хүртэл буурч чадаагүй байна. Иймд үүнийг бууртал амны хаалт зүүх нь чухал юм.&nbsp;</p>

<p>Амьсгалын замын нийт өвчлөл болон зүрх судасны өвчлөлийн 20 хувь нь агаарын бохирдлоос улбаатай байна. Мөн уг хоёр өвчлөлийн хавсарсан тохиолдлын&nbsp;30 хувь нь агаарын бохирдолтой холбоотой байна гэсэн судалгаа гарсан байдаг.&nbsp;</p>

<p><span class="ikon-shareable-twitter">Улаанбаатар хотын агаарын бохирдлыг бууруулахгүй бол хохирлыг нь хүүхдүүд амсаж байна</span>.&nbsp;Хүүхэд өөрсдийгөө хамгаалж, өвдөж байгаа шинж тэмдгээ илэрхийлж чадахгүй. Эд, эрхтэн болон дархлааны тогтолцоо нь бүрэн гүйцэд хөгжөөгүй байгаа учир бохирдлыг хамгийн эмзгээр хүлээн авч өвчилж байна.&nbsp;</p>

<p>Иймд төр засгийн зүгээс агаарын бохирдлыг бууруулах ажлыг эрчимжүүлэх нь зүйтэй. Түүнээс өмнө эцэг эхчүүд хүүхдүүдээ хамгаалах хэрэгтэй байна.&nbsp;</p>

<p><a href="http://agaar.mn/index" target="_blank">Agaar.</a><a href="http://agaar.mn/index" target="_blank">mn</a>-д агаарын чанарын индекс байршил байршлаараа гарч ирдэг. 0-50 хооронд ногоон өнгөтэй байвал агаар цэвэр байна. 250-аас дээш болоод улаан болоод ирвэл амны хаалтаа зүүгээрэй гэх мэтээр зөвлөмжийг нь өгчихсөн байдаг.&nbsp;Иймд иргэд түүнийг харж хэрэглээндээ нэвтрүүлэх хэрэгтэй&quot; гэв.&nbsp;</p>

<div class="ikon-block-container">
<p><strong><a href="http://agaar.mn/index" target="_blank">АГААРЫН ЧАНАРЫН ИНДЕКСИЙГ ХАРАХ БОЛ ЭНД ДАРНА УУ.&nbsp;</a></strong></p>

<p><strong>Мөн <a href="https://ikon.mn/" target="_blank">Ikon.mn</a> сайтын нүүр хуудасны толгой хэсэгт байршиж буй УБ агаарын чанар хэсгээс&nbsp;тухайн өдрийн агаарын чанарын индексийг харах боломжтой.&nbsp;</strong></p>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da=""><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/2isbvx_Screenshot_2024-12-06_at_15_06.43_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/2isbvx_Screenshot_2024-12-06_at_15_06.43_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 10.632183908045976%;">&nbsp;</div>
</div>

<h1>&quot;Агаарын бохирдол ихтэй газар вирусийн халдвар илүү их явагдана&quot;</h1>

<p>Түүнчлэн халдварт өвчнийг эсэргүүцдэг бие организмын чадавх нь маш олон хүчин зүйлсээс хамаарч сулардаг. Агаарын бохирдол халдварыг эсэргүүцэх чадварыг бууруулж байдаг. Агаарын бохирдол ихтэй газар вирусийн халдвар илүү их явагдана гэдгийг&nbsp;<strong>ХӨСҮТ-ийн Вирус судлалын лабораторийн&nbsp;эрхлэгч Ц.Наранзул&nbsp;</strong>онцлов.&nbsp;</p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2024 15:15:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Ж.Алдаржавхлан: Сургууль, цэцэрлэг барихгүй байх бодлого хэдэн он хүртэл үргэлжлэх вэ?</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>УИХ-ын нэгдсэн чуулганы хуралдаанаар Монгол Улсын 2025 оны төсвийн тухай хуулийн төсөлтэй хамт өргөн мэдүүлсэн хууль, тогтоолын төслүүдийг хэлэлцэж байна. Хэлэлцэж буй асуудалтай холбогдуулан гишүүд байр сууриа илэрхийлж, асуулт асууж, хариулт авч байна.</p>

<p><strong>УИХ-ын гишүүн&nbsp;Ж.Алдаржавхлан</strong> &ldquo;2025 оны төсвийн төслийг хүлээж авлаа. Шинэ сургууль цэцэрлэг байхгүй юм байна гэж би харсан. Энэ бодлого хэдэн он хүртэл үргэлжлэх вэ? Манай Хан-Уул дүүрэг таван жилийн өмнө 187 мянган хүн амтай байсан бол одоо 300 мянга болжээ. Хүүхдийн тоо байнга өсөж байна. Нэг ангид 60 хүүхэдтэй анги нэмэгдсээр байна. Энэ хүүхдүүдийн сурах сургууль, цэцэрлэгийг хаанаас санхүүжүүлж барих вэ?</p>

<p>Мөн хөрөнгө оруулалтыг олон жилээр тасалж тавих юм. Жишээ нь, Хан-Уул дүүргийн 15 дугаар сургуулийг барихад зориулж ирэх жил 3 тэрбум төгрөг тавьсан байна лээ. Цаана нь дахиад 7 тэрбум төгрөг шаардагдана гэж байна. Үүнийг хэдэн он хүртэл хувааж тавих юм бэ? Олон жил хувааж тавиад байхаар барьж буй барилгын компанидаа хүртэл хэцүү биз дээ. Хөрөнгө оруулалтын бодлогыг арай өөрчлөх бодол байна уу?&rdquo; хэмээн асуулт асуулаа.&nbsp;</p>

<p>Үүнд <strong>Боловсролын сайд П.Наранбаяр</strong> &ldquo;Хөрөнгө оруулалтыг он дамнуулдаг асуудал үнэн. Ковидын үеэр ч гэсэн гаараад явчихсан асуудал. Санхүүжилтийн хуулиар төсвийг гурав хувааж олгодог. Тэгэхээр 3 жилээс хэтэрч болохгүй гэсэн үг. Өмнөх жилүүдээс он дамнасан төслүүдээ дуусга гэсэн байдлаар төсвийн хуваарилалтыг хийж байна. Таны санаачилсан орон сууцны хотхон барьж байгаа тохиолдолд заавал сургууль цэцэрлэгийг нь хамтад нь шийддэг хуулийн төслийг Боловсролын яамны зүгээс бүрэн дэмжиж байгаа. Туйлын чухал санал&rdquo; гэв.&nbsp;</p>

<p><iframe allowfullscreen="" frameborder="0" height="360" src="//www.youtube.com/embed/zU8DR75Q6SI?rel=0" width="640"></iframe></p>

<p>&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2024 15:14:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>ФОТО: &quot;Амьсгалмаар байна&quot; тайван жагсаалын хоёр дахь өдөр...</title>
      <description>
        <![CDATA[<p>Утааг бууруулах тодорхой төлөвлөгөө, дорвитой шийдлийг шаардсан иргэдийн жагсаал нийслэлийн төв талбайд хоёр дахь өдрөө үргэлжилж байна.&nbsp;</p>

<p>Жагсаалд иргэд сайн дураараа нэгдсээр байгаа юм. Мөн нийтийн өргөдөл гомдлын системд үүсгэсэн &quot;<a href="https://petition.parliament.mn/Detail?id=30fdf9a3-199a-4042-85ad-18d796762a3d" target="_blank">Утааны сонсгол</a>&quot; хийх өргөдөлд 70,000-аас дээш хүний гарын үсэг цугларснаар хяналт шалгалт хийх боломж нээгдлээ.&nbsp;</p>

<p>Иргэдийн төлөөлөл энэ сард өдөр бүр 12:00 цагаас эхлэн нар жаргах хүртэл тайвнаар жагсана гэж мэдэгдээд буй.</p>

<h5>ФОТО:</h5>
]]>
      </description>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2024 14:57:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
    <item>
      <title>Европын Холбоо, НҮБ хамтран Монгол Улсад төсөв, санхүүгийн удирдлага, зохистой хөдөлмөр эрхлэлтийг дэмжин ажиллаж байна</title>
      <description>
        <![CDATA[<p style="text-align: justify;"><strong>2024 оны 12 дугаар сарын 6-ны өдөр</strong> &ndash; Европын Холбоо, Нэгдсэн үндэстний байгууллагын Хөгжлийн хөтөлбөр (НҮБХХ), НҮБ-ын Хүнс, хөдөө аж ахуйн байгууллага (ХХААБ), Олон улсын хөдөлмөрийн байгууллага (ОУХБ)-тай хамтран хэрэгжүүлсэн &ldquo;Монгол Улсад Тогтвортой хөгжлийн зорилготой уялдсан төсвийн төлөвлөлтөөр хөдөлмөр эрхлэлтийн шинэчлэлийг дэмжих нь&rdquo; төслийн үр дүнг хүлээлгэн өгөх хаалтын арга хэмжээ болж өнгөрлөө.</p>

<p style="text-align: justify;">Европын Холбооноос Монгол Улсад олгосон 50.8 сая еврогийн төсвийн шууд дэмжлэгийн хүрээнд 2020 оны 10 дугаар сараас хэрэгжүүлсэн нийт 7.4 сая еврогийн санхүүжилттэй техник туслалцааны энэхүү төсөл нь төсөв, санхүүгийн удирдлага, хөдөлмөр эрхлэлтийн тогтолцоог шинэчлэн хөгжүүлэхэд үнэтэй хувь нэмэр оруулсан юм. Ингэхдээ төсвийн төлөвлөлтийг хөгжлийн бодлоготой уялдуулах замаар тогтвортой хөгжил, зохистой хөдөлмөр эрхлэлт, хүртээмжтэй эдийн засгийн өсөлтийг хангахад түлхэц болохуйц ихээхэн ажлуудыг хэрэгжүүлсэн байна.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/juajwb_0E4A9127_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/juajwb_0E4A9127_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.71875%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;">Төслийн хүрээнд Монгол улсын хөгжлийн бодлого, төсвийн уялдааг хангахад дэмжлэг үзүүлж, улмаар зургаан төсвийн ерөнхийлөн захирагч болон аймаг орон нутгийн түвшинд 2025 оны төсвийн төслийг үр дүнд суурилан боловсруулж, 2023 жилийн эцэс болон 2024 оны төсвийн эхний хагас жилийн хөтөлбөр, арга хэмжээд зарцуулсан төсөв, хүрсэн үр дүнгийн тайланг боловсруулан, нийтлэв. Мөн холбогдох төсвийн хөтөлбөрийн систем, санхүү, төсвийн тайлагналын системийг хөгжүүлсэн нь томоохон үр дүнгүүдийн нэгээхэн хэсэг юм. &nbsp;Түүнчлэн, төсвийн ил тод байдлыг сайжруулах чиглэлээр олон нийт болон Улсын их хурлын төсвийн хяналтыг сайжруулах, холбогдох бодлого арга хэмжээний үр дүнтэй байдалд дүн шинжилгээ хийх, Тогтвортой хөгжлийн зорилгын хэрэгжилтэд гүйцэтгэлийн аудит хийх, төсвийн хэлэлцүүлэгт олон нийтийн оролцоог дэмжих чиглэлээр үр дүнтэй ажлуудыг хэрэгжүүлсэн байна.</p>

<p style="text-align: justify;">Хөдөлмөр эрхлэлтийг дэмжих хүрээнд үр дүнтэй, үйлчлүүлэгч төвтэй үйлчилгээг нэвтрүүлэх, цалинтай болон хувиараа хөдөлмөр эрхлэх боломжуудыг нэмэгдүүлэхэд анхааран ажиллаж, мэргэжлийн боловсрол, сургалтын салбарт эрэлтэд суурилсан сургалтын хөтөлбөр боловсруулах, хүртээмжтэй сургалтын орчин бий болгох, түүнчлэн Үндэсний мэргэшлийн шаталсан бүтэц батлуулах, Боловсролын олон улсын стандарт ангилалтай нийцүүлэх зэрэг ажлуудыг амжилттай гүйцэтгэсэн. Хөдөлмөрийн хяналтын байцаагчдын чадавх бэхжүүлэх, &nbsp;зохистой хөдөлмөр, залуучуудын хөдөлмөр эрхлэх эрхийн талаарх олон нийтийн мэдлэг, ойлголтыг дээшлүүлэх замаар олон улсын хөдөлмөрийн хэм хэмжээг нэвтрүүлэхэд чухал хувь нэмэр оруулсан байна.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/3g5myd_0E4A9203_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/3g5myd_0E4A9203_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.71875%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;"><strong>Гэр бүл, хөдөлмөр, нийгмийн хамгааллын яамны Төрийн нарийн бичгийн дарга Л.Мөнхзул</strong> төслийн үр дүн, хувь нэмрийг өндрөөр үнэлж, &ldquo;Монгол Улсын Засгийн газар, тэр дундаа Гэр бүл, хөдөлмөр, нийгмийн хамгааллын яам хүн амын хөдөлмөр эрхлэлтийг дэмжих бодлого, тогтолцоо, хүртээмжийг сайжруулах, үр дүнд суурилсан бодлого, төсвийн төлөвлөлтийг нэвтрүүлэн цаашид улам сайжруулан, тогтвортойгоор иргэдийн болоод нийгэм, эдийн засгийн хөгжилд хувьд нэмэр оруулсаар байх болно&rdquo; хэмээн онцлон тэмдэглэв.</p>

<p style="text-align: justify;">Төр-хувийн хэвшлийн түншлэлийг дэмжих, экспортын чиг баримжаатай Ингэний сүү болон Бог малын дотор махны нэмүү өртгийн сүлжээг хөгжүүлэх төслийн үйл ажиллагаа нь эдийн засгийн өсөлт, хөдөлмөр эрхлэлтийг нэмэгдүүлэх боломжийг бүрдүүлэхийн зэрэгцээ хүнс хөдөө аж ахуйн салбарын шинэлэг залуу бизнесүүдийг дэмжих, технологийн шинэчлэлийг салбарт нэвтрүүлэхэд ихээхэн ахиц дэвшил авчирсан. &nbsp;</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/no7ifq_0E4A9247_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/no7ifq_0E4A9247_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.71875%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;"><strong>Европын Холбооноос Монгол Улсад суугаа Онц бөгөөд Бүрэн эрхт Элчин сайд Ина Марчюлёните</strong> Европын Холбоо-Монгол Улсын хооронд дипломат харилцаа үүссэний 35 жилийн түүхэнд энэхүү төсөл нь нэгэн чухал амжилтын илэрхийлэл болж буйг онцолж, улмаар &ldquo;Чадавх бэхжүүлэх, мэдлэгээ хуваалцах ажлыг тууштай хэрэгжүүлж, төсөв санхүүгийн удирдлага болон хөдөлмөр эрхлэлтийг дэмжихэд төслийн хүрээнд хуримтлуулсан сайн туршлагуудыг цаашид түгээн дэлгэрүүлнэ гэдэгт найдаж байна&rdquo; хэмээн илэрхийлэв.&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>

<p style="text-align: justify;">Арга хэмжээний үеэр талууд төслийн үр дүнг цаашид тогтвортой авч явах, нэн ялангуяа Үр дүнд суурилсан төсөвлөлт болон хөдөлмөр эрхлэлтийн чиглэлээр хийгдсэн ажлуудыг бүтэц тогтолцооны түвшинд тууштай сайжруулан хэрэгжүүлэх чиглэлээр хэлэлцэж, санал солилцлоо. Түүнчлэн, төслийн хүрээнд боловсруулсан мэдлэгийн бүтээгдэхүүнүүдийг байршуулсан төслийн цахим сайтыг оролцогчдод танилцуулж, хүлээлгэн өглөө (<a href="http://www.sdgbeproject.mn">www.sdgbeproject.mn</a>). &nbsp;</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/pbiyed_0E4A9296_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/pbiyed_0E4A9296_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.71875%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;"><strong>Монгол дахь НҮБ-ын Хөгжлийн хөтөлбөрийн Суурин төлөөлөгч Матилда Димовска</strong> арга хэмжээний төгсөлд &ldquo;Өнгөрсөн дөрвөн жилийн хугацаанд бид хамтдаа хүн болон байгаль төвтэй тогтвортой хөгжилд хүргэх үндэсний суурийг тавьж чадлаа. Бид тогтолцооны шинэчлэлийг эхлүүлж, арга замаа бэлдлээ, алсын хараа ч тодорхой байна. Харин одоо хамтын хүчээр босгосон амжилтаа тууштай ахиулж, хөгжил дэвшлийг бүтээцгээе&rdquo; хэмээн уриаллаа. &nbsp;&nbsp;</p>

<p style="text-align: justify;">Төслийн хүрээнд 17,000 гаруй төрийн албан хаагчийн чадавхыг үр дүнд суурилсан удирдлага, төсвийн хяналт, хөдөлмөр эрхлэлт болон хөдөлмөрийн хэм хэмжээ зэрэг чиглэлээр бэхжүүлсэн нь үр дүнгийн тогтвортой байдлыг хангаад зогсохгүй ажил хайгч, ажилгүй иргэд, түүний дотор алслагдсан нутгийн залуучууд, хөгжлийн бэрхшээлтэй хүмүүс, мөн бүтээмж, сэтгэл ханамж өндөртэй ажилтан эрэлхийлсэн ажил олгогч болон хөдөлмөрийн нөхцөлөө сайжруулахын эрмэлзсэн ажилтнууд зэрэг зуу зуун мянган иргэдэд &nbsp;төслийн үр шим хүрэхэд нөлөөлж байна.</p>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/i86h42_0E4A9457_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/i86h42_0E4A9457_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.71875%;">&nbsp;</div>
</div>

<div class="ikonmedia margin-bottom16" contenteditable="false" da="zoom"><img class="thumb" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/eaysxc_0E4A9583_ph.jpg" /> <img alt="зураг" class="ikonlazy" data-action="zoom" data-src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/eaysxc_0E4A9583_x974.jpg" />
<div class="ikonarsave" style="font-size: 0;line-height: 0;padding-bottom: 66.71875%;">&nbsp;</div>
</div>

<p style="text-align: justify;"><strong>Европын Холбооны тухай </strong></p>

<p style="text-align: justify;">Европын Холбоо бол Европ тивийн 27 тусгаар улсын эдийн засаг, улс төрийн нэгдэл юм. Тус Холбоо нь хүний эрхэм чанар, эрх чөлөө, ардчилал, эрх тэгш байдал, хууль дээдлэх ёс, хүний эрхийг түүний дотор цөөнхийн эрхийг дээдлэх үндсэн үнэт зүйлс дээр тулгуурлан байгуулагджээ. Өнөө цагт Европын Холбоо нь даян дэлхийн хүн бүрд хүртээмжтэй, нийгэм, эдийн засаг, байгаль орчны тогтвортой хөгжлийг дэмжсэн үйл ажиллагаа явуулж байна.</p>

<p style="text-align: justify;"><strong>НҮБХХ-ийн тухай</strong></p>

<p style="text-align: justify;">НҮБХХ нь ядуурал, тэгш бус байдал болон уур амьсгалын өөрчлөлтөөс үүдэлтэй шударга бус байдлыг эцэслэх зорилго бүхий Нэгдсэн Үндэстний Байгууллагын тэргүүлэх агентлаг юм. Дэлхийн 170 орны түншлэгчид болон мэргэжилтнүүдийн өргөн цар хүрээт хамтын ажиллагааны дүнд эх дэлхий, хүн бүрийн төлөө хөгжлийн урт хугацааны, цогц шийдлийг бий болгоход улс үндэстнүүдийг дэмжин ажилладаг. Дэлгэрэнгүйг <a href="http://undp.org/mongolia" target="_blank">undp.org/mongolia</a> эсвэл <a href="https://www.facebook.com/@undp.mongolia" target="_blank">UNDPMongolia</a> хаягаар авна уу.</p>

<p style="text-align: justify;"><strong>ХХААБ-ын тухай</strong></p>

<p style="text-align: justify;">НҮБ-ын Хүнс, Хөдөө Аж Ахуйн Байгууллага (ХХААБ) нь хүн бүрд&nbsp;хүнсний аюулгүй байдлыг хангах, хэнийг ч хоцроохгүй байх зорилготой олон улсын тэргүүлэх байгууллага юм. 130 гаруй оронд үйл ажиллагаа явуулдаг ХХААБ нь өлсгөлөнг устгах, шим тэжээлийг сайжруулах, тогтвортой хөдөө аж ахуйг дэмжих чиглэлээр ажилладаг. ХХААБ нь &quot;Дөрвөн илүү сайхан&quot; буюу &quot;Илүү сайн үйлдвэрлэл&quot;, &quot;Илүү сайн шим тэжээл&quot;, &quot;Илүү сайхан хүрээлэн буй орчин &quot;, &quot;Илүү сайн сайхан амьдрал&quot; зарчмын хүрээнд засгийн газрууд, иргэний нийгмийн байгууллагууд болон орон нутгийн иргэдтэй хамтран ажиллаж, ядуурал, тэгш бус байдал, уур амьсгалын өөрчлөлт зэрэг дэлхийн тулгамдсан асуудлуудад шинэлэг, тогтвортой шийдлүүдийг санал болгож, хүн төрөлхтөн болон гариг дэлхийн тогтвортой, тэгш ирээдүйг бий болгоход хувь нэмэр оруулж байна.</p>

<p style="text-align: justify;"><strong>ОУХБ-ын тухай</strong></p>

<p style="text-align: justify;">Зохистой хөдөлмөрийг дэмжиж, нийгэмд шударга ёсыг бэхжүүлье.</p>

<p style="text-align: justify;">Олон улсын хөдөлмөрийн байгууллага нь НҮБ-ын хөдөлмөрийн асуудал эрхэлсэн төрөлжсөн агентлаг юм. Бид засгийн газар, ажил олгогч, ажилтны нийгмийн түншлэл, хэлэлцээг хөгжүүлж, ажлын байрыг нэмэгдүүлэн, хөдөлмөрлөх эрхийг хамгаалж, хүн бүрийг нийгмийн хамгаалалд хамруулахдаа хүн төвтэй хөтөлбөрийг хэрэгжүүлэн хөдөлмөрийн сайхан ирээдүйг бүтээхийг зорьж байна.</p>

<div class="idrag" contenteditable="false"><!--%3Cscript%3Evar%20items_441640%20%3D%20%5B%7B%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20src%3A%20'https%3A%2F%2Fcontent.ikon.mn%2Fnews%2F2024%2F12%2F6%2Fdn4e70_0E4A9595_x974.jpg'%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20w%3A%201920%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20h%3A%201281%2C%09%09%09%09%09%09%09subHtml%3A%20''%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%7D%2C%7B%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20src%3A%20'https%3A%2F%2Fcontent.ikon.mn%2Fnews%2F2024%2F12%2F6%2F81kkxw_0E4A9506_x974.jpg'%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20w%3A%201920%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20h%3A%201281%2C%09%09%09%09%09%09%09subHtml%3A%20''%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%7D%2C%7B%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20src%3A%20'https%3A%2F%2Fcontent.ikon.mn%2Fnews%2F2024%2F12%2F6%2Frohxni_0E4A9543_x974.jpg'%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20w%3A%201920%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20h%3A%201281%2C%09%09%09%09%09%09%09subHtml%3A%20''%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%7D%2C%7B%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20src%3A%20'https%3A%2F%2Fcontent.ikon.mn%2Fnews%2F2024%2F12%2F6%2Fmy55lf_0E4A9413_x974.jpg'%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20w%3A%201920%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20h%3A%201281%2C%09%09%09%09%09%09%09subHtml%3A%20''%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%7D%2C%7B%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20src%3A%20'https%3A%2F%2Fcontent.ikon.mn%2Fnews%2F2024%2F12%2F6%2F54cead_0E4A9431_x974.jpg'%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20w%3A%201920%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20h%3A%201281%2C%09%09%09%09%09%09%09subHtml%3A%20''%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%7D%2C%7B%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20src%3A%20'https%3A%2F%2Fcontent.ikon.mn%2Fnews%2F2024%2F12%2F6%2F2xbjnq_0E4A9451_x974.jpg'%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20w%3A%201920%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20h%3A%201281%2C%09%09%09%09%09%09%09subHtml%3A%20''%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%7D%2C%7B%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20src%3A%20'https%3A%2F%2Fcontent.ikon.mn%2Fnews%2F2024%2F12%2F6%2Ff9awxf_0E4A9429_x974.jpg'%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20w%3A%201920%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20h%3A%201281%2C%09%09%09%09%09%09%09subHtml%3A%20''%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%7D%2C%7B%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20src%3A%20'https%3A%2F%2Fcontent.ikon.mn%2Fnews%2F2024%2F12%2F6%2Flukba9_0E4A9342_x974.jpg'%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20w%3A%201920%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20h%3A%201281%2C%09%09%09%09%09%09%09subHtml%3A%20''%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%7D%2C%7B%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20src%3A%20'https%3A%2F%2Fcontent.ikon.mn%2Fnews%2F2024%2F12%2F6%2Fbj2kaq_0E4A9299_x974.jpg'%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20w%3A%201920%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20h%3A%201281%2C%09%09%09%09%09%09%09subHtml%3A%20''%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%7D%2C%7B%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20src%3A%20'https%3A%2F%2Fcontent.ikon.mn%2Fnews%2F2024%2F12%2F6%2Fcwy8oh_0E4A9229_x974.jpg'%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20w%3A%201920%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20h%3A%201281%2C%09%09%09%09%09%09%09subHtml%3A%20''%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%7D%2C%7B%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20src%3A%20'https%3A%2F%2Fcontent.ikon.mn%2Fnews%2F2024%2F12%2F6%2F1gpw80_0E4A9150_x974.jpg'%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20w%3A%201920%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20h%3A%201281%2C%09%09%09%09%09%09%09subHtml%3A%20''%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%7D%2C%7B%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20src%3A%20'https%3A%2F%2Fcontent.ikon.mn%2Fnews%2F2024%2F12%2F6%2Fw1jgv5_0E4A9158_x974.jpg'%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20w%3A%201920%2C%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20h%3A%201281%2C%09%09%09%09%09%09%09subHtml%3A%20''%20%20%20%20%20%20%20%20%20%20%7D%5D%3B%3C%2Fscript%3E-->
<div class="ikong ikonpslide">
<div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_441640, 0);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/dn4e70_0E4A9595_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_441640, 1);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/81kkxw_0E4A9506_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_441640, 2);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/rohxni_0E4A9543_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_441640, 3);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/my55lf_0E4A9413_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_441640, 4);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/54cead_0E4A9431_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_441640, 5);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/2xbjnq_0E4A9451_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_441640, 6);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/f9awxf_0E4A9429_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_441640, 7);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/lukba9_0E4A9342_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_441640, 8);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/bj2kaq_0E4A9299_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_441640, 9);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/cwy8oh_0E4A9229_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_441640, 10);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/1gpw80_0E4A9150_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>

<div class="ikong__col ikong__col--1-of-3 ikong__col--m-1-of-3 ikong__col--s-1-of-2 ikong__col--xs-1-of-2 ikonpslide-item"><img onclick="ikonpslide(items_441640, 11);" src="https://content.ikon.mn/news/2024/12/6/w1jgv5_0E4A9158_h450.jpg" style="max-width:100%;border: 1px solid #dadada;" /></div>
</div>
</div>

<p style="text-align: justify;"><em><u>Нэмэлт мэдээллийг: </u></em></p>

<p>Х.Отгонгэрэл, Төслийн мэдээлэл, харилцаа хариуцсан мэргэжилтэн (<a href="mailto:otgongerel.khalzanbanid@undp.org">otgongerel.khalzanbanid@undp.org</a>)<br />
Ч.Цэлмэг, Хэвлэл мэдээлэл, харилцаа хариуцсан мэргэжилтэн, Европын Холбооны Төлөөлөгчийн газар <a href="mailto:tselmeg.chuluunbaatar@eeas.europa.eu">tselmeg.chuluunbaatar@eeas.europa.eu</a></p>

<p style="text-align: justify;"><strong>Төслийн цахим сайт: </strong><a href="https://sdgbeproject.mn/" target="_blank" title="https://sdgbeproject.mn/">sdgbeproject.mn</a></p>

<p class="phalf">&nbsp;</p>
]]>
      </description>
      <pubDate>Fri, 06 Dec 2024 14:19:00 +0800</pubDate>
      <link></link>
      <guid></guid>
    </item>
  </channel>
</rss>
